<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<list>



<item><ref>A0001</ref>
<uig>a</uig>
A voyelle et première lettre de l'alphabet mongol. 1 interj. exprim. l'étonnement, la consternation, l'effroi; 2 sign. approbation, consentement, accord: oui, c'est cela, précisément, exactement; aligne, trait dans l'écriture, peinture; signe 0 ou rond que l'on met au commencement d'une écriture. interj. 0! oh!
<ex><uig>a si</uig>particules sign. approbation ou consentement: oui-da, c'est ainsi, exactement. psh! (pour chasser les oiseaux), allez! marche!</ex>
<ex><uig>a siu</uig>interj. expr. consternation, stupéfaction, effroi: ah! oh!</ex>
<ex><uig>yeke qagan a</uig> ô grand monarque</ex>
<ex><uig>tüsimed a</uig> ô dignitaires!</ex>
<p>1</p>
</item>

<item><ref>A0002</ref>
<uig>ai - ay-a</uig>
oh! ah! helas!
<ex><uig>ai nayiqan</uig> (vulg.) encore! de nouveau! derechef</ex>
<ex><uig>ai qayirqan</uig>ah! helas! comment! est-ce possible'?</ex>
<ex><uig>ai sonusun suyurqa</uig>daigoe m'écouter!</ex>
<ex><uig>ai qagan a</uig>Ô, souverain!</ex>
<p>1</p>
</item>

<item><ref>A3584</ref>
<uig>ayiqu - ayuqu</uig>
craindre, avoir peur, s'effrayer, s'épouvanter
<ex><uig>ayiqu metü</uig> terrible, effroyble, horrible, affreux</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3590</ref>
<uig>ayigodqaqu</uig>
épouvanter, faire peur, effrayer, menacer
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3597</ref>
<uig>ayiburlaqu</uig>
bavarder, habiller, habler, radoter
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3598</ref>
<uig>ayiburci</uig>
babillard, nableur, radoteur
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3600</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayisi ügei</uig> sans peur, courageusement, intrépidement, hardiment, audacieusement</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3603</ref>
<uig>ayisiki</uig>
sorcier, ière, magicien, ienne, une vieille sorcière, vieille Mégère
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3604</ref>
<uig>ayisoi</uig>
près, non loin, il approche
<ex><uig>nigen bülüg negüdel ayisui</uig> une partie des nomades approche</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3605</ref>
<uig>ayisoqu</uig>
s'approcher, aborder, être près
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3608</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayismali agula</uig> nom d'une montagne</ex>
<ex><uig>ayismali modun</uig> cotonnier (bombax heptaphyllum)</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3610</ref>
<uig>ayid - ayiT</uig>
oh! interj. expr, l'étonnement; on s'en sert pour effrayer quelqn
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3611</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3612</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3615</ref>
<uig>ayidangguyilaqu</uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3616</ref>
<uig></uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3617</ref>
<uig>ayidangguraqu</uig>
voir ayidanguyilaqu
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3624</ref>
<uig>ayil</uig>
voisin; voisinage; 2 bourgade
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3634</ref>
<uig>ayiladqaqu</uig>
faire savoir, rapporter, faire un rapport, présenter, parler (à une personne supérieure)
<ex><uig>ayiladqaqu ebgemel</uig> le paquet, couvert du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu qagudasun</uig> Lettre de rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik</uig> Rapport (écrit) </ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik bicikü gajar</uig> Bureau où l'on écrit des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün büselegür</uig> Enveloppe de papier du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün duga</uig> Registre des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-i cugulqu gajar</uig> bureau dans lequel on souscrit les apports, pour les présenter au chef</ex>
<ex><uig>ayiladq-a kemen bicikü</uig> rapport designé pour être présenté au chef</ex>
<ex><uig>qagan-a yabdal-iyan ayiladqabai</uig> il exposa son affaire au monarque</ex>
<ex><uig>bi qarigu-iyan ayiladqabai</uig>j'ai répondu ainsi</ex>
<ex><uig>sunusqan ayiladdqaqu</uig> rapporter, exposer, offrir à l'examen</ex>
<ex><uig>sina-yin amugulang ayiladqaqu</uig> féliciter à l'occasion de la nouvelle année, présenter les félicitations le jour du nouvel an</ex>
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3635</ref>
<uig>ayiladqagulqu</uig>
ordonner de rapporter, d'annonceer, d'exposer
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3636</ref>
<uig>ayiladqaqdaqu</uig>
être rapporté, être exposé.
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3637</ref>
<uig>ayilaqal</uig>
rapport: rapport officiel, exposé, présentation.
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3638</ref>
<uig>ayiladqu</uig>
connaitre, concevoir, comprendre, savoir, avoir une pure connaissance; 2 prêter attention.
<ex><uig>ayiladun üjegci</uig> celui qui connaît et qui voit</ex>
<ex><uig>ayiladqui-yin sang</uig> trésor de science, rempli de sciences: le dieu de la sagesse, Mandjouçri bodhisattwa</ex>
<ex><uig>qamuq-i ayiladuqci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>qotala-yi ayiladuqci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>medegdegün-i yambarcilan ayiladuqci sedkil </uig> esprit universel, esprit vaste</ex>
<ex><uig>minu üge-yi ayiladun soyurg-a</uig> prête l'oreille à mes discours, daigne m'entendre</ex>
<ex><uig>jirüken-i nebderkey-e ayiladuqci</uig> le scrutateur des coeurs</ex>
<ex><uig>jirtincü-yi ayiladuqci</uig> celui qui connait le monde (celui qui réfléchit le générations Ab. Rém): épithète de Bouddha</ex>
<ex><uig>gurban caq-i ilergei ayiladqu</uig> bien connaître les trois tems (le passé, le présent et le futur)</ex>
<ex><uig>busud-un sanagan-i dolin dotoraki dürsü metü ilergey-e ayiladqu</uig> voir clairement les pensées d'autrui, comme la figure dans un mirour</ex>
<ex><uig>sine-ün amugulang ayiladqaqsan-u qarigu jarliq ayiladba</uig> il daigna répondre à la félicitation de la nouvelle année</ex>
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3627</ref>
<uig>ayiladol</uig>
connaissance, science, savoir, sagesse
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3628</ref>
<uig>ayiladolga</uig>
connaissance, savoir, science, sagesse
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3630</ref>
<uig>ayiladolcaqu</uig>
connaitre, savoir, prêter l'attention avec les autres
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3645</ref>
<uig>ayilgaqu - ayulgaqu</uig>
faire craindre, causer de la frayeur, de l'effroi
<ex><uig>sür-iyer ayilgabai</uig> il se fit craindre par la force et la grandeur</ex>
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3656</ref>
<uig>ayilcin</uig>
hôte, convive
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3658</ref>
<uig>ayilcilaqu</uig>
aller en visites, être en visite
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3660</ref>
<uig>ayilcilagulqu</uig>
ordonner d'aller en visite; 2 traiter, régaler, recevoir des visites, des convives
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3687</ref>
<uig>ayimasqu</uig>
menacer, gronder quelq, faire une sévère réprimande: reprocher, blâmer, reprendre, 2 se facher, être en colère, s'inquiéter, s'alarmer
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3669</ref>
<uig>ayimaq</uig>
division, section, détachement, compagnie, régiment, troupe, assemblée, assemblée religieuse: 2. département, district, principauté, province, circuit.
<ex><uig>ayimaq ayimaq bolgan qubiyaqu</uig>partager en classes, séparer par parties, etc.</ex>
<ex><uig>ayimaq-un amurcigulun nomugadqaqu tüsimel</uig>directeur des affaires, premier fonctionnaire en province, gouverneur de la principauté (ch. thou-sse-tchouang-kouon)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un amurjigulun nomugadqaqutüsimel</uig>membre du gouvernement, gardien de la tranquilit´publique dans la principauté (ch. thou-sse-an-fo-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un iregülün urugulqu tüsimel</uig>membre du gouvernement de la partie exécutive dans la principauté (ch. thou-sse-tschao-thao-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un noyan</uig>chef ou prince héréditaire de la province</ex>
<ex><uig>ayimaq saba</uig>collection, contenant; collection d'ouvrages religieux</ex>
<ex><uig>gurban ayimaq saba</uig>trois contenants; la triple collection des livres religieux c'-à-d. soûtra, vînaya, abhidharma</ex>
<ex><uig>ayimaq-un deslegsen tokiqci</uig>vice-gouverneur de la principauté (chin. thou-sse-tchi-tsiun-tsian-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un delgerenggüi duqdanigulqu tüsimel</uig>membre du gouvernement, observateur du bon ordre dans la principauté (chin. thou-sse-siouan.wci)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un minggatan</uig>chef de mille homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>ayimaq-un yagutan</uig>chef de cent homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>oron-un ayimaq</uig> partie de terre, province, district</ex>
<ex><uig>nom-un ayimaq</uig>monastère, couvent</ex>
<ex><uig>quvaraq-un ayimaq</uig>assemblée du clergé</ex>
<ex><uig>simnus ayimaq</uig>légion de chimnous (s.mâra, génies malfaisants)</ex>
<p>6</p>
</item>

<item><ref>A3676</ref>
<uig>ayimaqlaqu</uig>
diviser par détachements ou bandes, former des détachements, assembler une multitude.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3677</ref>
<uig>ayimaqlagulqu</uig>
ordonner de partager en divisions ou compagnies, ordonner de former des détachements ou assembler en troupe.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3678</ref>
<uig>ayimaqlaqdaqu</uig>
être divisé en parties, classes, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3679</ref>
<uig>ayimaqlal</uig>
division de q. ch. en sections, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3683</ref>
<uig>ayimaqci</uig>
celui qui fait des détachements, sections. classes, ou chef d nn détachement, section, classe: 2 appartenant à un détachement, section, classe: 3 versé, expert (surtout le lama) dans une ou dans toutes les trois parties des livres religieux
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3688</ref>
<uig>ayimar</uig>
terrible, horrible, affreux; 2. malheureux qui se trouve dans une position critique, une situation dangereuse.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3698</ref>
<uig>ayimorlaqu</uig>
se gâter, se corrompre (sans espoir de se corriger)
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3699</ref>
<uig>ayimorlagulqu</uig>
gâter, corrompre.
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3700</ref>
<uig>ayimorlal</uig>
dissolution. corruption des moeurs
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3701</ref>
<uig>ayimorci</uig>
corrompu, gâté, endurci dans les vices
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3706</ref>
<uig>ayimsiq</uig>
frayeur, effroi, terreur
<ex><uig>ayimsiq ügei</uig>intrépidement, courageusement</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3707</ref>
<uig>ayimsiqtai - ayimsiqtu</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<ex><uig>ayimsiqtai edüge ber dagarin kelelcekü</uig>blesser, offenser par des paroles, insulter de paroles, dire des choses piquantes, mordantes</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3708</ref>
<uig>ayimsiqtai - ayimsiqtu</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3709</ref>
<uig>ayimdagai - ayimsiqtai</uig>
voir ayimsiqtai
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3710</ref>
<uig>ayijagalaqu</uig>
parler grossièrement, rudement; dire des grossièretés
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3711</ref>
<uig>ayijagalal</uig>
grossièreté, impolitesse
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3712</ref>
<uig>ayijam</uig>
air, mélodie, chanson, chant harmonieux; 2 cadence, mesure de la danse d'après le chant
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3714</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayijamtu dagun</uig> chanson au son de laquelle on peut danser</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3715</ref>
<uig>ayijamlaqu</uig>
exprimer des paroles sur un air, chantonner,
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3718</ref>
<uig>ayiraq</uig>
ayrak, lait fermenté, koumis
<ex><uig>ayiraq nerekü</uig>distiller du koumis</ex>
<ex><uig>ayiraq qudququ</uig>battre, remuer le koumis</ex>
<ex><uig>ayiraq bülekü</uig> faire lever ou préparer le koumis</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A0003</ref>
<uig>aoga</uig>
force, puissance, vigueur
<ex><uig>aoga ejen</uig>un souverain puissant</ex>
<ex><uig>aoga kücün-ü ejen</uig>maître des forces, tout-puissant (épithète de Vajrapani)</ex>
<ex><uig>kücün aoga inu tngri-ta aldarsijuqui</uig>la gloire de sa force et de sa puissance s'éleva jusqu'aux tégris</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0004</ref>
<uig>aoqan</uig>
Aokhan, une des plus méridionales provinces ou aymaks mongols
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0005</ref>
<uig>aogan</uig>
l'ainé
<ex><uig>augan beri</uig>belle-soeur, bru aînée</ex>
<ex><uig>augan köbegün</uig>fils aîné</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0007</ref>
<uig>augatai - augatu</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0008</ref>
<uig>augatai - augatu</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0039</ref>
<uig>ana</uig>
(Ana) Ona, rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans 0uda.
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0041</ref>
<uig>ananda</uig>
infini, illimité, sans bornes: :2 éternel; 3 innombrable: 4 nom d'un de disciples favoris de Çàkyamouni.
<ex><uig>anabda bindati - idegel ügei idegen ögligdekü</uig>qui distribue l'aumône aux malheureux privés de secours, aux délaissés. Nom d'un habitant de la ville Crâvasti dans l'Inde ancienne</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0042</ref>
<uig>aanda</uig>
qui est sans défense, sans soutien, sans appui, privé de tout- secours
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A3724</ref>
<uig>ayirqalqu</uig>
faire fermenter le koumis, faire le koumis
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A3733</ref>
<uig>ayirgalaqu</uig>
être trop mur, croître, pousser trop haut
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0046</ref>
<uig>anagaqu</uig>
rétablir, guérir, fermer (une plaie), panser des blessures. 2 étouper, fermer avec de l'étoupe, calfater
<ex><uig>anagaqu em</uig>médecine salutaire</ex>
<ex><uig>anagaqci uran</uig>calfateur</ex>
<ex><uig>em-i öggün ebedcin-i anagabai</uig>en donnant une médecine, il guérit la maladie</ex>
<ex><uig>imagan-u qalagun cisun dambuu yere-yi anagayu</uig>le sang bouillant d'une chèvre guérit les plaies véneriennes</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0055</ref>
<uig>anagalgaqu</uig>
ordonner de guérir
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0059</ref>
<uig>anaqu</uig>
se rétablir, recouvrer la santé, être guérri; se fermer, se couvrir (la plaie).
<ex><uig>ene eke ber ger metü ken-ece anaqui bolqu</uig>de quelle manière et par qui cette mère peut-elle être guerrie?</ex>
<ex><uig>busu jere mergen emcin jesebesü anamui. magu üge-yin jere inu uqta ülü bütümüi</uig>chaque blessure traitée par un médecin habile se ferme, excepté celle de la calomnie qui ne guérit jamais</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0061</ref>
<uig>anagulqu</uig>
guérir, rétablir, rendre la santé
<ex><uig>fbeoecia I fenennoloeecI Modoa</uig> arbre médicinal qui guérit les maladies</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0066</ref>
<uig>anabad - anabad dalai - cenggel-un dalai - cenggeldükküi dalai</uig>
nom des sept mers, qui entourent le mont Merou
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0067</ref>
<uig>anabraka - egülen ügei</uig>
sans nuages: nom d'une region du quatrième dhyâna du moyen monde bouddhique
<p>10</p>
</item>


<item><ref>A0073</ref>
<uig>anala</uig>
feu: 2 plante plumbago zeylaniea; dentelaire de Ceylan
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0079</ref>
<uig>anakam - qarin ülü iregci</uig>
ceux qui ne reviennent plus c'e-à-d. qui ne renaissent pas dans le monde des désirs.
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0080</ref>
<uig>anakardi</uig>
nom de quelque animal
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0088</ref>
<uig>anar</uig>
pomme de grenat, une grenade
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0089</ref>
<uig>anarad - anurad</uig>
la dix-septième nakchatra lunaire, contenant quatre étoiles β,δ,π,ρ du scorpion.
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0107</ref>
<uig>aniqu</uig>
fermer, cligner les yeux
<ex><uig>nidün-ü gegen-iyen ürgülji aniqu</uig>cligner les yeux sans cesse</ex>
<ex><uig>nidüber anin üjebei</uig>sans fermer les yeux; c'-à-d. regarder fixement, avec attention</ex>
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0112</ref>
<uig>anibaljaqu</uig>
clignoter, remuer et baisser les paupières fréquemment, coup sur coup
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0130</ref>
<uig>anisqan - anisqa</uig>
paupières
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0133</ref>
<uig>anidiyad</uig>
non éternel, périssable, caduc, fragile
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0134</ref>
<uig>anil ügei</uig>
sans fermer les yeux, c-à-d. fixement, avec attention
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0153</ref>
<uig>anir</uig>
son, ton, fracas. vacarme: 2 bruit: 3 écho, résonnement
<ex><uig>anir dagun ügei</uig>aucun bruit, aucune nouvelle, on n'entend rien: ² tranquillement, paisiblement</ex>
<ex><uig>anir ögkü</uig>produire un bruit sourd, résonner, faire du bruit; ² donne le signal avec la voix</ex>
<ex><uig>cikin-dür anir dagun sonusdabai</uig>le son réspnnait dans les oreilles</ex>
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0156</ref>
<uig>anirqaqu</uig>
la nouvelle circule, le bruit court; entendre
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0163</ref>
<uig>anirdoqu</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0165</ref>
<uig>anirlaqu</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<ex><uig>fosO fenirlea forosqu</uig>écoulement d'une rivière avec bruit</ex>
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0166</ref>
<uig>anirlagulqu</uig>
faire faire du bruit, faire heurter ou sonner: 2 faire circuler une nouvelle
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0167</ref>
<uig>anu</uig>
particule du sujet.
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0171</ref>
<uig>anobad - anabad</uig>

<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0173</ref>
<uig>anodad</uig>
exempt de tumulte, tranquille; 2 qui n'est pas éclairé ou échauffé (par les rayons du soleil). Nom d'un lac connu sous le nom Mapam, Mapang dalay, maintenant Râwanhrada.
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0174</ref>
<uig>anocara</uig>
ésclave, serf, soumis, obéissant
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0175</ref>
<uig>anorad - anarad</uig>

<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0177</ref>
<uig>anda</uig>
ami, camarade, compagnon, partisan; favorit
<ex><uig>anda bariqu</uig>prendre quelqu'un pour camarade, se regarder comme confrères</ex>
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0200</ref>
<uig>andaqu - andoqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, errer, s'égarer
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0180</ref>
<uig>andagai - andaga</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0181</ref>
<uig>andagai - andaga</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0184</ref>
<uig>andagalaqu</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0185</ref>
<uig>andagalagulqu</uig>
exiger le serment, faire prêter serment, ordonner de declarer q. ch. sous serment ou affirmer par serment.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0186</ref>
<uig>andagalalduqu - andagalalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<ex><uig>Yoiket Noiea finO kideoa Lonna bedoda berildoa feedenneleldobei</uig>Djoughe noyan confirma par serment l'alliance faite avec les Chinois</ex>
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0187</ref>
<uig>andagalalduqu - andagalalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0193</ref>
<uig>andagar</uig>
serment, promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0196</ref>
<uig>andagarlaqu</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0197</ref>
<uig>andagarlagulqu</uig>
faire prêter serment, exiger le serment de quelq.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0198</ref>
<uig>andagarlalduqu - andagarlalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0199</ref>
<uig>andagarlalduqu - andagarlalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0202</ref>
<uig>andaguu</uig>
faute, erreur
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0213</ref>
<uig>andagurqaqu</uig>
induire en erreur, entraîner dans une faute
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0215</ref>
<uig>andagorqu</uig>
faire commettre une faute, être dans l'erreur, ne pas reconnaitre q., prendre un homme pour un autre qu'on connait, se méprendre.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0217</ref>
<uig>andal</uig>
erreur, faute
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0219</ref>
<uig>andalaqu</uig>
être ami, camarade, partisan de q., contracter l'amitié, être en relation d'amitié.
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0224</ref>
<uig>andalcaqu</uig>
commettre des fautes ou être dans l'erreur ensemble
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0234</ref>
<uig>anduqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, s'égarer
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0236</ref>
<uig>andugulqu</uig>
induire en erreur, entrainer dans une faute: 2 consoler, tranquilliser, dissiper le chagrin de q
<ex><uig>andunnoloa Merdennoloa kelelceK</uig>par des consolations faire oublier le chagrin à q.</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0239</ref>
<uig>anduldaqu - andolcaqu</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0241</ref>
<uig>anduldaqu - andolcaqu</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0255</ref>
<uig>ancilaqu</uig>
fendre, diviser
<ex><uig>SelkI feecilaqu</uig>fendre l'air, fendre le vent, aller contre le vant, louvoyer</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0258</ref>
<uig>anjiraqu - angqaraqu - oyilgaqu</uig>
savoir, eonnattre, reconnattre, entendre, écouter, prêter l'oreille
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0259</ref>
<uig>anju</uig>
punition, amende; coup (de baton).
<ex><uig>kümün felebesO Mieknnea feejO febqu</uig>punir le meurtrier de mille coups (de bâton)</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0260</ref>
<uig>anjosun - anjisun</uig>
charue 2 soc, coutre
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0263</ref>
<uig>ang</uig>
gibier, butin à la chasse: 2 fente, crevasse (d'une montagne)
<ex><uig>ang ud</uig>animaux sauvage, gibier</ex>
<ex><uig>ang elbeg</uig>chasse abondante</ex>
<ex><uig>ang-un nöge</uig>fosse pour attraper les animaux, attrape</ex>
<ex><uig>ang qobur</uig>peu de gibier, chasse médiocre</ex>
<ex><uig>ang garba</uig>une fente ou crevasse se manifesta</ex>
<ex><uig>ang kürügel</uig>chasse (Bour.)</ex>
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0266</ref>
<uig>angnaqu</uig>
attraper (les animaux. oiseaux, poissons), tuer le gibier, être à la chasse, chasser
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0267</ref>
<uig>angnagulqu</uig>
envoyer à la chasse
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0277</ref>
<uig>angnal qalaga</uig>
Repentir des fautes passées
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0278</ref>
<uig>angnalga</uig>
chasse, pêche
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0280</ref>
<uig>angnalcaqu</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0280</ref>
<uig>angnalcaqu</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0287</ref>
<uig>angq-a - angqan</uig>
commencement; initial, primitif, premier; premièrement
<ex><uig>angqan ilgal</uig>première différence</ex>
<ex><uig>angqan udaga nayislal qudan-dur iregsen arad</uig>personnes qui arrivent pour la première fois dans la capitale</ex>
<ex><uig>angqan burqan</uig>Bouddha primordial, adhibouddha</ex>
<ex><uig>angqan surqu arad</uig>personnes qui étudient les premiers éléments, les commençants</ex>
<ex><uig>angqan-u tngri</uig>Vishnou</ex>
<ex><uig>angqan-dur</uig>au commencement, premièrement</ex>
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A1431</ref>
<uig>abiraqu</uig>
voir abariqu
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0316</ref>
<uig>angqalaqu</uig>
commencer, faire un commencement, être le premier
<p>16</p>
</item>

<item><ref>A0318</ref>
<uig>angqalagulqu</uig>
ordonner de commencer
<p>16</p>
</item>

<item><ref>A0285</ref>
<uig>angga</uig>
division d'une branche, bifurcation
<ex><uig>angga sumu</uig>flèche à deux pointes, bifurquée, en forme de fourchette</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0288</ref>
<uig>anggai</uig>
béant, ouvert; ouvre (la bouche).
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0299</ref>
<uig>anggaqu</uig>
avoir soif, être altéré
<ex><uig>anggaqsan gajar</uig>terre sèche, aride</ex>
<ex><uig>gajar anggaba</uig> la terre est aride, sèche (manque de pluie)</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0323</ref>
<uig>anggaljan</uig>
badaud, musard, benêt, bàilleur, nigaud
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0329</ref>
<uig>anggaljin düileglekü</uig>
respirer péniblement, être essoufflé (de fatigue d'un ouvrage accablant)
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0331</ref>
<uig>anggaljor</uig>
poulet, oissillon, poussin
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0338</ref>
<uig>anggayiqu</uig>
s'ouvrir, se découvrir, bayer
<ex><uig>em-e anggayin oyilaqu</uig>pleurer la bouche ouverte</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0340</ref>
<uig>anggayilgaqu</uig>
ouvrir, découvrir
<ex><uig>NomO feeknneiilnnaqu</uig> essayer l'arc en tirant la corde</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0346</ref>
<uig>anggar</uig>
fente, crevasse
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0347</ref>
<uig>anggar-a goul</uig>
Angara, rivière du gouvernement d'Irkoutsk
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0367</ref>
<uig>angqarga</uig>
action d'observer, d'examiner, examen, action de Juger, Jugement, entendement
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0368</ref>
<uig>anggarqai</uig>
béant, ouvert
<ex><uig>anggarqai üsüg</uig>une lettre (de l'alphabet) ouverte, clairement prononcée</ex>
<ex><uig>qada-yin anggarqai jabsar</uig> cavité d'un rocher</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0369</ref>
<uig>angqarnnaqu</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0374</ref>
<uig>angqarqu</uig>
regarder avec attention, examiner, remarquer, observer, reconnaltre, savoir
<ex><uig>angqarun abqu</uig>s'occuper continuellement du même objet, s'appliquer à qc.; ² remarquer, observer; se souvenir</ex>
<ex><uig>angqarqu ügei</uig>Dne pas remarquer, ne pas observer, ne pas approfondir; ne pas se soucier, dédaigner</ex>
<ex><uig>bey-e--yin dürsü kürüg usun-u dotor-a urguqsan-i angqarun üjebei</uig> il examinait, observait les traits de Cakyamouni que l'eau reflétait</ex>
<ex><uig>bey-e-degen aguluqsan anu angqarul ügei büged</uig> sans remarquer ce qui se trouve en soi-même</ex>
<ex><uig>bilig-iyer angqarqu</uig>examiner d'après la raison, approfondir</ex>
<ex><uig>minu angqauqsan tere endegürel ügei bolbau</uig> ces observations à moi sont-elles justes, vraies?</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0264</ref>
<uig></uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0286</ref>
<uig></uig>
province d'Anga, où se trouve maintenant Calcutta .
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0320</ref>
<uig>angkali</uig>
au lieu de angguli
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0349</ref>
<uig>anggaraq</uig>
nom de la planète de Mars: 2 mardi
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0370</ref>
<uig>angqargagulqu</uig>
ordonner de présenter à l'examen.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0371</ref>
<uig>angqargalcaqu</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre qu. ch. ensemble avec les au-tres.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0381</ref>
<uig>anggoci</uig>
chasseur, pêcheur
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0382</ref>
<uig>anggocilaqu</uig>
chasser, pécher
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0386</ref>
<uig>angba sir</uig>
grand boeuf
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0393</ref>
<uig>angdoqu</uig>
se fendre, s'ouvrir, crever, pratiquer une fente ou crevasse.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0405</ref>
<uig>angci</uig>
chasseur, pécheur
<ex><uig>angci noqai </uig> un chient courant</ex>
<ex><uig>angci qarcagai</uig> faucon dressé</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0412</ref>
<uig>angki</uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<ex><uig>angkI jokiyaqu</uig> diviser en parties ou sections, étaler en parties</ex>
<ex><uig>badm-a-yin jirüken dörben angki gagarabai</uig> la corolle du lys se partage en quatre partie</ex>
<ex><uig>tabun angki qubiy-a</uig> divise en cinq parties</ex>
<ex><uig>terigün minu minggan angki qagaraqu boldugai</uig> que ma tête soit brisée en mille morceaux!</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0417</ref>
<uig>angkida</uig>
à part, séparément, hors de: 2 avec la précedente particule ece sign. excepté outre, hormi: 3 comme le sanscr. prati, ou le tibet. so sor, se met devant plusieurs noms et verbes.
<ex><uig>angkida qas</uig>de précieux jaspes dispersés; ² nom des trois étoile du microscope</ex>
<ex><uig>angkida gargaqdun</uig>séparez</ex>
<ex><uig>angkida bolqu</uig>se séparer, se diviser, se partager</ex>
<ex><uig>angkida bolgaqu</uig>séparer, diviser, partager</ex>
<ex><uig>angkida nigen gajar-dur kebdekü</uig>être couché séparément, sur une autre place</ex>
<ex><uig>angkida tonilgaqci</uig>la délivrance finale, l'affranchissement définitif (de l'âme des liens du corps), son retour À la perfection originelle; émancipation; béatitude, bonheur suprême</ex>
<ex><uig>bi qagan-u jasaq-aca angkida bolbasu qagan magad alamui</uig> si je transgresse les ordres du khan, il me tuera sans doute</ex>
<ex><uig>bi-yi bey-e-ece angkida üjekü</uig> considérer le moi isolé du corps</ex>
<ex><uig>jisun urud-un kümün-ü töri anu angkida angkida bolumui</uig> l'extérieur des habitants des neufs royaumes est divers, varié</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0420</ref>
<uig>angkidqu</uig>
se diviser, se Séparer, se quitter
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0422</ref>
<uig>angkilaqu</uig>
diviser, partager, séparer
<ex><uig>angkilaqsan qagudasun</uig>feuille sur laquelle on voit la division ou contenur de l'affaire; précis, contenu, registre</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0425</ref>
<uig>angkilagulqu</uig>
ordonner de diviser en parties, classes etc., ordonner de séparer
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0427</ref>
<uig>angkilaqdaqu</uig>
être divisé, partagé; être séparé
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0445</ref>
<uig>angkilga</uig>
odeur, senteur, bonne odeur aromate
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0446</ref>
<uig>angkilgaqu</uig>
faire répandre une odeur, encenser
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0447</ref>
<uig>angkilgatu</uig>
odorant, odoriférant
<ex><uig>angkilga-tu ür-e-yin tusun</uig> huile parfumée</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0448</ref>
<uig>angkilqu</uig>
répandre une odeur, avoir une odeur, sentir
<ex><uig>angkilqui ünürtü</uig> odorant, odoriférant, aromatique</ex>
<ex><uig>ünür angkiluqci linggu-a</uig> nénuphar odoriférant</ex>
<ex><uig>eldeb jüil küjis-ün ünür angkiluqci</uig> qui encense toutes sortes de parfums</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0452</ref>
<uig>angkijiraqu</uig>
se séparer, se quitter, se détacher: 2 rester en arrière: 3 laisser, abandonner: 4 se délivrer, se défaire, éviter
<ex><uig>aman abuqsan tanggariq-aca ankijiraqu</uig> transgresser, violer le serment prêté</ex>
<ex><uig>amin-aca angkijiraqu</uig> quitter la vie, mourir</ex>
<ex><uig>ayul-aca angkijiraqu</uig> maîtriser la frayeur, ne aps craindre</ex>
<ex><uig>bayildugan-aca angkijiraqsan tngri</uig> Tégris éloignés de la guerre, paisibles et pacifiques génies</ex>
<ex><uig>sayin baqsi-aca ülü angkijiraqu</uig> ne pas abandonner, quitter un bon maître</ex>
<ex><uig>cuqum jam-aca angkijiraju yabuqu</uig> quitter le vrai (droit) chemin, s'égarer</ex>
<ex><uig>jerke-ece angkijiraqsan</uig> désordonné, irrégulier, sans méthode; ² démesuré, sans borne</ex>
<ex><uig>jisiy-e baraju sakiqu gajar-aca angkijiraqu</uig> quitter son poste après avoir resté le temps marqué</ex>
<ex><uig>kkir-aca angkijiraqsan nom</uig> qualité divine exempte de toute souillure</ex>
<p>20</p>
</item>


<item><ref>A0416</ref>
<uig></uig>
poisson de mer, l'espadon (xyphias. L.)?
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0454</ref>
<uig>angkijiragulqu</uig>
séparer, éloigner: 2 écarter, détourner: 3 délivrer.
<ex><uig>Sesia frdenI Yi kkir fca feekkijiragulqu</uig> purifier de toute souillure le trésor de la foi</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0455</ref>
<uig>angkijiraqdaqu</uig>
être séparé, détourné, éloigné: 2 être affranchi, délivré
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0456</ref>
<uig>angkijiral</uig>
séparation, éloignement; détour; affranchissement
<ex><uig>angkijiral ügei</uig> inséparablement; 2 inévitablement, indubitablement, certainement: justement</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0465</ref>
<uig>angkir</uig>
jaunâtre, jaune, rougeâtre. 2 macreuse (anas nigra, L.)
<ex><uig>angkir nugusu</uig> macreuse (anas nigra L.)</ex>
<ex><uig>angkir sira</uig> de couleur de chair</ex>
<ex><uig>angkir sirui</uig> terre jaune</ex>
<ex><uig>angkir-un köl</uig> nom d'un fruit</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0380</ref>
<uig>angküli</uig>
doigt; pouce
<ex><uig>angküli nugur</uig> Angouli-noor, lac dans l'aymak de Tchakhar</ex>
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0466</ref>
<uig>angkira - angkiraq</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0467</ref>
<uig>angkira - angkiraq</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0470</ref>
<uig>angkirtu</uig>
nom d'une ville
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0472</ref>
<uig>angraq - angkiraq</uig>
la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0474</ref>
<uig>anvan jigisun</uig>
Nom d'un poisson de mer
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0478</ref>
<uig>aq-a</uig>
ainé, ainée au lieu de respectable
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0540</ref>
<uig>aqascilaqu</uig>
respecter l'ainé, avoir du respect pour les anciens , reconnaitre comme son supérieur ou chef
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0571</ref>
<uig>aqalaqu</uig>
être regardé comme l'ainé, l'ancien; avoir de droit d'ainesse , le pouvoir ou préséance, commander, avoir le commendement, gouverner, administrer
<ex><uig>baqsi aqalaqu @sabi degülekü</uig> le maître commande et l'écolier lui obéit</ex>
<ex><uig>yamulaqu gajar-a qagan aqalamui</uig> dans les affaires (séculières) du royaume le khan jouit d'un pouvoir absolu</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0575</ref>
<uig>aqalagulqu</uig>
regarder q. comme l'ainé, lui accorder le droit d'ainesse ou d'ancienneté, le pouvoir, le commandement; charger q. de gouverner, d'administrer.
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0577</ref>
<uig>aqalaqdaqu</uig>
être sous les ordres de q., être subordonné à quelq,
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0578</ref>
<uig>aqalaqci</uig>
ancien, préposé, chef, président, commandeur
<ex><uig>aqaleeecI feieea t Dekimliit</uig>le premier, le principal ghélong</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0614</ref>
<uig>aqamad</uig>
ainé (fils), ainée (fille), le premier né: 2 premier, principal.
<ex><uig>aqamad ökin</uig>fille aînée</ex>
<ex><uig>burqan-u köbegüd-ün aqamad bolqu</uig> devenir le fils ainé du Bouddha</ex>
<ex><uig>aqamad cibqadasu</uig>corde de la basse</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0652</ref>
<uig>aqacilaqu</uig>
être regardé comme l'ainê, l'ancien; avoir de droit d'atnesse, d'ancienneté, le pouvoir, ou préséance; jouir du droit d'ainesse.
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0653</ref>
<uig>aqacilagulqu</uig>
regarder q. comme l'aîné, lui accorder le pouvoir, commandement, accorder le droit d'ainesse .
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0735</ref>
<uig>aqu</uig>
être, rester, demeurer
<ex><uig>aqu ucir</uig> cas, occasion, circonstance favorable;2 motif, raison </ex>
<ex><uig>aqui ucir-a</uig> dans cette vie</ex>
<ex><uig>aqui oron</uig> séjour, résidence, demeure, habitation</ex>
<ex><uig>aqu bayidal</uig>manière de vivre</ex>
<ex><uig>aqui sitügen</uig>subordonné, vicaire</ex>
<ex><uig>aqu josun</uig> coutume, usage, cérémonie, manière, méthode; 2 état, position, qualité, nature; 3 naturel, inné, opp. artificiel</ex>
<ex><uig>aqu josun-i onoqu</uig> connaître la nature ou les qualités de qn</ex>
<ex><uig>aju aqu</uig> être, vivre; l'existence, la manière de vivre, la vie</ex>
<ex><uig>aju türükü</uig> vivre, faire ménage, mener une vie: 2 manière de vivre, vie habitude </ex>
<ex><uig>aju türür-e odqu</uig> aller demeurer</ex>
<ex><uig>gaqca surgaguli-yin ker-dür idegejü aju törömüi</uig> je recoit mon entretien seulement de l'école</ex>
<ex><uig>kümün-ü jogus mönggün-dür tüsijp aju törömüi</uig> vivre sur la bourse d'autrui</ex>
<ex><uig>on-u tngri nar-un aqu oron-u kürdün</uig> table des lieux qui correspondent aux génies protecteurs de l'année</ex>
<ex><uig>melekei-yin aqu oron anu dalai-yin idgar-a bui</uig> le séjour d'une tortue est au fond de la mer</ex>
<p>24</p>
</item>

<item><ref>A0740</ref>
<uig>aquna sibagun</uig>
colimbe (colymbus L.)
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0764</ref>
<uig>aqugulqu</uig>
ordonner de rester, laisser; arrêter, retenir: 2 faire, composer, former, construire, arranger; 3 garder, contenir.
<ex><uig>sanaga sedkil-i aqugulqu jirüken</uig> le coeur est la source (réservoir) des passions</ex>
<ex><uig>deden-ü durabar-iyar aqugulju sagudugai</uig> accordez leur le droit de rester dans l'un oul'autre village</ex>
<ex><uig>tüsimel ebedjü tüsimel-dür aqugulqu</uig> en les privant de grades et dignités les laisser occuper leur charge</ex>
<ex><uig>küi-yin dotor-a nigen caq cu bolba buu aquguluqtun</uig> même pour une heure ne les retenez pas au village</ex>
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0802</ref>
<uig>aqudalaqu</uig>
déterrer: 2 mettre au jour, mettre à découvert: découvrir, tâcher de pénétrer; observer.
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0839</ref>
<uig>aqula - abasu</uig>
au lieu de si, quand
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0966</ref>
<uig>aqur - uqur</uig>
court; bas.
<ex><uig>aqur bey-e</uig> petite taille, d'une petite taille</ex>
<ex><uig>aqur sanaga</uig>faiblesse d'esprit, imbécilité</ex>
<ex><uig>aqur kiduga</uig> couteau à manche court, petit couteau de chasse</ex>
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0477</ref>
<uig>aga</uig>
ah! helas! 2 balles, bourriers , le son de farine: 3 ζ du Sagittaire.
<ex><uig>amun-u aga</uig> du son millet</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0484</ref>
<uig>agaqu</uig>
creuser, saper
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0522</ref>
<uig>aga@sar</uig>
attendre un peu; doucement, sans se dépêcher
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0523</ref>
<uig>agasi</uig>
mouvement, démarche, geste: 2 figure, forme: 3 conduite, manières.
<ex><uig>agasi üjegülkü</uig> être en mouvement, gesticuler; 2 faire semblant</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0526</ref>
<uig>agasitu</uig>
qui a des mouvemens, qui a une conduite, des manières
<ex><uig>magu agasitu</uig> d'une mauvaise conduite, de mauvaise mannière</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0527</ref>
<uig>agasilaqu</uig>
être en mouvement, gesticuler: 2 avoir une conduite, des manières; se conduire
<ex><uig>ubugaljan agasilaqu</uig> se vanter, se glorifier, se donner toujours des louanges, quoiqu'on soit petit en tout</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0530</ref>
<uig>agasilalcaqu</uig>
gesticuler, être en mouvement; 2 se conduire, s'étudier dans sa démarche, dans ses manières, dans ses mouvemens
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0532</ref>
<uig>agasilga</uig>
mouvement, démarche, geste; figure, forme.
<ex><uig>bey-e-yin agasilga</uig> l'action de prendre une forme, un extérieur quelconque </ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0975</ref>
<uig>aquradqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0976</ref>
<uig>aquradqu</uig>
s'accourcir, devenir court
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0985</ref>
<uig>aqurqan</uig>
un peu court, bref.
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0989</ref>
<uig>aqurqadqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court.
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0533</ref>
<uig>agasilgatu</uig>
qui a une forme, une figure.
<ex><uig>amorlinggui agasilgatu</uig> d'une figure douce et tranquille; doux, tranquille</ex>
<ex><uig>kilieit oa fennesilnnedO</uig> d'un extérieur courroucé; courroucé, furibond</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0562</ref>
<uig>agadar</uig>
(la pluie) qui passe vite.
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0581</ref>
<uig>agali</uig>
moeurs, caractère, habitude.
<ex><uig>jang agali jügelen</uig> délicatesse, douceur de moeurs, de caractère</ex>
<ex><uig>nigen silugun sayin agali aburitu-yi qan erküdeküi</uig> élevons au trône un khan juste et (débonnaire) doux</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0582</ref>
<uig>agaliq alim-a</uig>
Sorte de pomme aigre
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0584</ref>
<uig>agalidai - agalitu</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>dölken agalitai</uig> d'un caractère doux, paisible</ex>
<ex><uig>magu agalitai</uig> avec de mauvaises habitudes, avec de moeurs dépravées</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0585</ref>
<uig>agalidai - agalitu</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>döbsin agalitu tüsimel</uig> employé d'un caractère ferme, solide, posé, grave</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0587</ref>
<uig>agalilaqu</uig>
se conduire, agir.
<ex><uig>tura meden joriq agalilan yabuqci</uig> d'un caractère capricieux, opiniâtre, qui ne fait que sa volonté</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0602</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<ex><uig>agalja Yia Silosoa</uig> espèce de duvet qu'on voit voltiger en été autour des arbres (capilli Veneris)</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0603</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0604</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<ex><uig>agalji-yin ügesi</uig> toile d'araingée</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0508</ref>
<uig>agaqci - aqci - urusiqci</uig>

<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0626</ref>
<uig>agaci</uig>
ordinaire, commun
<ex><uig>agaci dekiy-e</uig> poule ordinaire</ex>
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0655</ref>
<uig>agajim</uig>
lentement, pas vite, peu a peu, doucement
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0657</ref>
<uig>agajimqan</uig>
assez lentement, doucement.
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0670</ref>
<uig>agajimlaqu</uig>
faire q. ch. lentement; être lent, tarder.
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0686</ref>
<uig>agar</uig>
circonférenee, sphère, étendue, espace, masse; lieu, endroit: 2 mine; source; profondeur.
<ex><uig>oqdargui-yin agar</uig> firmament, étendue du ciel</ex>
<ex><uig>nom-un agar</uig> contrée où la religion s'est étendue: 2 séjour de l'Esprit (Intelligence suprême); 3 source de dharma (loi) </ex>
<ex><uig>qugusun-u agar</uig> étendue du néant, espace vide</ex>
<ex><uig>bey-e-yi nom-un agar-a quriyaqu</uig> se concentrer dans la sphère de l'Esprit, au lieu de décéder</ex>
<ex><uig>samadis-un agar-a saguqu</uig> se plonger, être absorbé dans la contemplation</ex>
<ex><uig>sedkil-un agar-aca ögülekü</uig> parler du fond de l'âme, sincèrement</ex>
<ex><uig>kei agar</uig> espace de l'air, atmosphère</ex>
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0689</ref>
<uig>agaraqu</uig>
se troubler, s'agiter, tomber en désordre ?
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0711</ref>
<uig>agarmaq</uig>
farine noireâtre de blé sarrasin.
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0712</ref>
<uig>agarmaqlaqu</uig>
faire de la farine de blé sarrasin.
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0713</ref>
<uig>agarca - arca</uig>
caillebotte, masse de lait caillé et épuré
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0736</ref>
<uig>agu</uig>
Agna rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans Onon.
<ex><uig>agu guul-un buriyad</uig>Bouriats d'Agah, qui habitent le long de la rivière d'Agha</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0737</ref>
<uig>agui</uig>
caverne, grotte, antre, souterrain: 2 étendu, vaste, spacieux: 3 très, fort, extrêmement.
<ex><uig>agui-dur daldalaqci</uig> habitant de la caverne; 2 nom d'un bodhisattva </ex>
<ex><uig>agui yeke</uig>le plus grand, le plus étendu, le plus vaste, le plus spacieux</ex>
<ex><uig>agui yeke jedüge</uig> l'orgue?</ex>
<ex><uig>kindüi agui</uig> caverne, place vide et creusée</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0739</ref>
<uig>aguu</uig>
étendu, vaste, spacieux, large, ample, grand: 2 magnanime, généreux: 3 très, fort, extrèmement,
<ex><uig>aguu abqui balgad</uig> grande ville; Vaisali</ex>
<ex><uig>aguu nidütü</uig>qui a des yeux larges; 2 nom d'un bodhisattva</ex>
<ex><uig>aguu qancu-tu debel</uig>robe à manches larges</ex>
<ex><uig>aguu sanaga</uig> sagacité, perspicacité, intelligence</ex>
<ex><uig>aguu jam</uig>chemin large</ex>
<ex><uig>aguu yeke</uig>très vaste, très spacieux, fort étendu</ex>
<ex><uig>gajar aguu bolbasu</uig> si laplace est spacieuse, c'-à-d. si la place le permet</ex>
<ex><uig>tegün-ü kereklel masi aguu</uig> on en use beaucoup</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0741</ref>
<uig>aguoqan</uig>

<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0748</ref>
<uig>aguoda</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0750</ref>
<uig>aguodalaqu</uig>
chercher à tâtons, rechercher, chercher à connaître
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0751</ref>
<uig>aguodam - agudam</uig>
vaste, spacieux, étendu
<ex><uig>aguodam gajar</uig> place spacieuse</ex>
<ex><uig>aguodam sedkil</uig> voy. agou sanaga</ex>
<ex><uig>yeke aguudam</uig> grand espace, grande étendue, univers</ex>
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0752</ref>
<uig>aguodamci</uig>
magnanime, indulgent.
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0753</ref>
<uig>aguo-tu</uig>
voir agou
<ex><uig>anou-tu oron</uig> Vis'âli, Visalah, cille ancienne de l'Inde</ex>
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0756</ref>
<uig>aguoci</uig>
qui possède de grandes connaissances: 2 magnanime, indulgent
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0757</ref>
<uig>aguocilaqu</uig>
pardonner, faire grâce; excuser, faire indulgence,
<ex><uig>teden-i cirükdel-ece aguucilan talbibai</uig> en leur accordant grâce ils les laissèrent aller</ex>
<p>30</p>
</item>


<item><ref>A0759</ref>
<uig>aguor</uig>
mortier, vase à piler.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0763</ref>
<uig>aguqu</uig>
épuiser, vider en puisant 2 boire, boire tout, vider
<ex><uig>aguqui saba</uig> vase à boire, gobelet</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0781</ref>
<uig>agusdaqu</uig>
sentir, sentir par l'odorat, flairer.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0786</ref>
<uig>agu@skin - agu@ski</uig>
poumon, poumons
<ex><uig>agu@ski ebedcin</uig>mal de poumons</ex>
<ex><uig>agu@kin bugursuq</uig>une sorte de flan ou beignet</ex>
<ex><uig>agu@skin silagun</uig>pierre spongieuse, poreuse, dont on se sert pour tanner les peaux: pierre ponce (pumex)</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0791</ref>
<uig>aguda - aguuda - aguu</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0800</ref>
<uig></uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation 2 largeur, latitude.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0801</ref>
<uig>agudal</uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation, 2 largeur, latitude
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0805</ref>
<uig>agudalaqu</uig>
ouvrir, déplier, dénouer (sac, besace, 2 examiner, découvrir, développer, reconnaître.
<ex><uig>niguca-yi agudalaqu</uig>découvrir un mystère, secret: expliquer un mystère</ex>
<ex><uig>cinu-a irejü kekür agudalaqsan-iyar</uig> quand le loup tira dehors le cadavre (du drap mortuaire dans lequel on enterre les morts)</ex>
<ex><uig>kem-i agudalaqu</uig> découvrir, développer les offences recues</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0807</ref>
<uig>agudalagulqu</uig>
orddnner de découvrir, ouvrir, examiner, rechercher .
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0821</ref>
<uig>agudam - aguudam</uig>
vaste, spacieux, étendu, large etc.
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0830</ref>
<uig>agudamci - aguudamci</uig>
généreux, magnanime, indulgent
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0834</ref>
<uig>agudogar - aguu</uig>
vaste, étendu, spacieux, large
<ex><uig>agudonner gajar</uig>place large et spacieux</ex>
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0836</ref>
<uig>agudqaqu</uig>
élargir, étendre
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0837</ref>
<uig>agudqu</uig>
s'élargir, s'étendre
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0838</ref>
<uig>agul aci</uig>
arrière - petit - fils
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0840</ref>
<uig>agula</uig>
montagne, mont
<ex><uig>agula-yin aru</uig>le côté ombragé du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin urui</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin orkil</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin öber</uig>partie du mont éclairé par le soleil</ex>
<ex><uig>agula-yin ölge</uig>partie éclairée de la montagne</ex>
<ex><uig>agula nagadqu</uig>vapeur au dessus des monts, météores</ex>
<ex><uig>agula-yin qabar</uig>cap pointu</ex>
<ex><uig>agula-yin qabirga</uig>partie escarpée, raide de la montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin qusigun</uig>cap. promontoire</ex>
<ex><uig>agula-yin qormai</uig>le pied d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin bal</uig>pente d'unemontagne</ex>
<ex><uig>agula-yin sili</uig>partie supérieure d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin degdürge</uig>le penchant d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin murui</uig>courbure d'un mont, saillie d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula cai-yin ceceg</uig> la fleur du thé qu'on recueille sur les montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin lingqu-a ceceg</uig>la fleur du lotus des montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin jirügen</uig> coeur de la montagne : épithète du</ex>
<ex><uig>agula-yin kür-e</uig>chaîne de montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin ködül</uig>pente d'une montagne, talus d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin köl</uig>pied d'un mont</ex>
<ex><uig>agula-yin kümügei</uig>caverne dans une montagne</ex>
<ex><uig>umuq-un öndür agula-yi ebdekü</uig> détruire le haute montagne de la présomption c.-à-d. dompter, humilier, abaisser l'orgueil</ex>
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0843</ref>
<uig>agulagulqu</uig>
ordonner de mettre, placer dans qu. ch.
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0845</ref>
<uig>agulatu</uig>
montagneux, couvert de montagnes
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0846</ref>
<uig>agulalaqu</uig>
franchir les montagnes
<ex><uig>agulalan yabuqu</uig>grimper les montagnes, marcher sur les montagnes</ex>
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0854</ref>
<uig>aguliqai</uig>
prétentieux, fier?
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0862</ref>
<uig>agulolga</uig>
essence, contenu
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0867</ref>
<uig>agulgaqu</uig>
ordonner de puiser, vider jusqu'au fond
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0869</ref>
<uig>agulqu</uig>
mettre, placer, insérer dans: 2 ranger, arranger, mettre en ordre: 3 former, préparer, fairc; 4 appliquer à,
<ex><uig>ebedcin-i aguluqci degetü em</uig> excellentes médecines pour guérir les maladies</ex>
<ex><uig>nigen edür bolbaju sanagan-dur ese aguluqsan ügei</uig> cela ne le quittait pas, ne sortait jamais de sa pensée</ex>
<ex><uig>gar-iyan teg@si agulqu</uig> redresser ses mains; 2 joindre ses mains</ex>
<ex><uig>pila-dur aguluqsan ulagana-yi jigaqu</uig> montrer sur l'épine-vinette qui se trouve sur l'assiette</ex>
<ex><uig>sanagan-dagan agulqu</uig> imprimer dans le coeur</ex>
<ex><uig>saba-dur aguluqsan butaga</uig> du gruau sur une assiette </ex>
<ex><uig>sedkil-i oyira agulqu</uig> approcher, attacher sa pensée ou son esprit, s'appliquer à q.ch., employer ses soins pour q.ch, s'adonner, se livrer À q.ch., diriger sa pensée</ex>
<ex><uig>sedkil degside agulqu</uig> s'adonner, se livrer, s'abandonner à b.ch., être absorbé dans q.ch.</ex>
<ex><uig>sedkil-iyen teyin-dür agulqu</uig> se livrer à la contemplation divine</ex>
<ex><uig>tusatu üges-i sedkil-degen aguluqtun</uig> gardez les paroles utlies dans votre coeur</ex>
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0873</ref>
<uig>aguldai</uig>
qui peut servir de boisson
<ex><uig>aguldai usun</uig>eau que l'on peut boire</ex>
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0875</ref>
<uig>aguljaqu</uig>
se rencontrer, aller à la rencontre: 2 visiter, aller voir.
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0877</ref>
<uig>aguljagulqu</uig>
ordonner de rencontrer q., faire faire la connaissance de q., mettre d'accord, unir, lier
<ex><uig>kümün-ü gar-i aguljagulun uyaqu</uig> lier les mains à qn</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0882</ref>
<uig>aguljalga</uig>
rencontre, entrevue
<ex><uig>üges-ün aguljalga</uig> particules du discours (grammat.)</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0885</ref>
<uig>aguljaldoqu</uig>
se rencontrer l'un avec l'autre, se revo.ir; visiter q. ensemble avec les autres
<ex><uig>eke-lüge-ben agoljaldoqu</uig> se rencontrer avec sa mère</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0890</ref>
<uig>aguljar</uig>
rencontre, réunion, jonction, soudure, couture; 2 coin, bord, rebord, bout
<ex><uig>aguljar neyilegülkü</uig>mettre ensemble, entasser, joindre par les bords, les bouts, les coins</ex>
<ex><uig>aguljar-un gajar</uig>place de la rencontre, de la réunion</ex>
<ex><uig>ümütün-ü aguljar</uig> la jointure des deux parties de la culotte</ex>
<ex><uig>gurban goul-un aguljar-a</uig> `la jonction de trois rivières</ex>
<ex><uig>jegeli-yin dörben aguljar</uig> carrefour, endroit où les quatre rues se croisent</ex>
<ex><uig>jirgugan aguljar</uig> les six réunions, les six régions du monde, savoir: le nord, sud, est, ouest, zénith et nadir</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0892</ref>
<uig>aguljardai - aguljardu</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0893</ref>
<uig>aguljardai - aguljardu</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0910</ref>
<uig>agulcilaqu</uig>
pardonner, excuser, montrer de l'indulgence
<ex><uig>agucilea Heiirlaqu</uig> avoir pitié de qn., faire grâce</ex>
<ex><uig>agucilaju talbiqu</uig> pardonner, excuser</ex>
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0912</ref>
<uig>agucilagulqu</uig>
faire pardonner ou montrer de l'indulgence à un autre
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0927</ref>
<uig>agucilga</uig>
miséricorde, pardon, excuse, iudulgence
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0928</ref>
<uig>agujim - aguujim</uig>
vaste, spacieux, étendu, large
<ex><uig>agujimyeke Dela</uig> grande et spacieuse vallée</ex>
<ex><uig>agujim YirokedeI kümün</uig> généreux, magnanime, indulgent</ex>
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0929</ref>
<uig>agujimqan - aguujimqan</uig>
assez spacieux, assez vaste, étendu
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0965</ref>
<uig>agur</uig>
air, atmosphère: 2 vapeur, exhalaison, évaporation, humidité: 3 souffle, respiration: 4 courroux, colère, emportement: 5 force, propriété, qualité. Plur. agud 6 mortier, vase à piler.
<ex><uig>agur namaqraqu</uig>apaiser le courroux</ex>
<ex><uig>agur-un nöge</uig>soupirail, ventilateur</ex>
<ex><uig>agur busqaqu</uig>s'élever, s'évaporer</ex>
<ex><uig>agur bütegemüi</uig>la respiration manque</ex>
<ex><uig>agur-iyan darun yadaju bayiba</uig> il ne put maîtriser, vaincre le courroux</ex>
<ex><uig>agur kiderü</uig>adoucissement du courroux</ex>
<ex><uig>aman-u agur</uig> respiration, souffle</ex>
<ex><uig>quur-a-yin agur</uig> force, propriété du poison</ex>
<ex><uig>qurca agur</uig> emportement, fougue</ex>
<ex><uig>gajar-un agur</uig> vapeurs terrestres, exhalations</ex>
<ex><uig>bilik -ün agur</uig> force in (négative)</ex>
<ex><uig>dotugatu agur anu garuq-a edüi</uig> l'âme n'ayant pas encore quitté (le corps): il n'est pas encore mort</ex>
<ex><uig>cikiktü agur</uig> air humide, humidité</ex>
<ex><uig>kiling agur törögülkü kükjigülkü</uig> éveiiler, exciter le courroux, la colèr</ex>
<p>37</p>
</item>

<item><ref>A0972</ref>
<uig>agurasun</uig>
choses, hardes (p. e. l'habit, des tissus en soie, appareils etc.); les biens, héritage, fortune
<ex><uig>agurasun-u dagacil</uig>le prix des choses: 2 deux étoiles du Rameau</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0973</ref>
<uig>agurasutu</uig>
un homme qm a de la fortune, opulent, assez riche.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0979</ref>
<uig>aguriqu</uig>
se vider, se froncer, rider le sourcil; être mécontent.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0980</ref>
<uig>agurigulqu</uig>
rider, froncer (le front, le visage).
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0981</ref>
<uig>aguril</uig>
rides au front de colère; courroux, emportement, fougue.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0982</ref>
<uig>agurildu</uig>
ridé de colère, froncent les sourcils; courroucé, faché.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0983</ref>
<uig>agurqai</uig>
fosse, creux, fossette, mine, tombe, tombeau; 2 nid, réservoir.
<ex><uig>agurqai-yi bütegekü cilagun</uig>pierre qui couvre la fosse</ex>
<ex><uig>sidün-ü agurqai</uig> cellule de la dent, l'alvéole d'une dent</ex>
<ex><uig>cilagun negüresün-ü agurqai</uig> mine de charbon de terre</ex>
<ex><uig>yasun-u agurqai</uig> fosse, tombeau, tombe</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0990</ref>
<uig>agurqayilaqu</uig>
creuser une fosse, un trou: 2 conserver q.- ch. dans quelque réservoir
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0995</ref>
<uig>agurquO - ugurqu</uig>
jeter, lancer; mettre de côté, abandonner
<ex><uig>nöken-dür agurqu</uig> jeter dans une fosse</ex>
<ex><uig>kengge mören-e agurbai</uig> ils jetÈrent dans le Gange</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A1013</ref>
<uig>agurdai - agurdu</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1020</ref>
<uig>agurdai - agurdu</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1024</ref>
<uig>agurlaqu</uig>
être en colère, être fâché, être indigné, s'emporter
<ex><uig>aqa nar-dagan agurlaqu</uig> se fâcher, être indigné contre ses frères aînés</ex>
<ex><uig>agurlaqsan cirai-tai</uig>avec un visage courroucé</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1026</ref>
<uig>agurlagulqu</uig>
exciter le courorux, irriter, fâcher, aigrir, mettre en colère
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1028</ref>
<uig>agurlaskikü</uig>
commencer à s'irriter, se fâcher
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1029</ref>
<uig>agurlal</uig>
courroux, colère, méchanceté, malice
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1031</ref>
<uig>agurlaldai - agurlaltu</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1032</ref>
<uig>agurleldai - agurlaltu</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1033</ref>
<uig>agurlalcaqu</uig>
être en colère, se fâcher ensemble
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1044</ref>
<uig>agurcilaqu</uig>
respirer vite, s'essouffler, perdre haleine.
<ex><uig>agurcilea Yenneraqu</uig>être essoufflé en se dépêchant, se dépêcher</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1295</ref>
<uig>ab</uig>
tiens! prends! 2 particule pour renforcer la signification du nom qui la suit et qui commence par a. Turq, ab
<ex><uig>ab adali</uig>tout à fait semblable, comme deux gouttes d'eau, tout à fait le même, égal, ressemblant</ex>
<ex><uig>ab ali</uig> qui que ce soit, quiconque, chacun, chaque; partout, où que cela soit</ex>
<ex><uig>ab arigun</uig>le plus pur, le plus net, le plus propre</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1296</ref>
<uig>aba</uig>
père, papa 2 troupe d'hommes qui entourent un bois et se rapprochent de manière à n'en rien laisser échapper; chasse, poursuite des bètes qui sont dans les champs, vénerie.
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1297</ref>
<uig>abai</uig>
mot de politesse, caresse, p. e. monsieur, mademoiselle, papa, maman, madame, mon coeur etc.
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1298</ref>
<uig>abau</uig>
oh! ah! (express. d'effroi).
<ex><uig>abaO febeO</uig> id.</ex>
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1302</ref>
<uig>abaqai</uig>
demoiselle noble, fille d'un courtisan ou d'un dignitaire (princesse, comtesse, baronne)
<ex><uig>qosigun-u abaqai</uig> la fille d'un prince de quatrième classe (beyse)</ex>
<ex><uig>qo@soi abaqai</uig> la fille d'un prince de première classe (tsin-wang)</ex>
<ex><uig>törö-yin abaqai</uig> la fille d'un prince de seconde classe (dsun-wang)</ex>
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A2989</ref>
<uig>amugulang</uig>
tranquillité, calme, repos: 2 félicité, bonheur, prospérité.
<ex><uig>amugulang oO</uig> êtes-vous tranquilles? (salut adresse aux personnages éminentes)</ex>
<ex><uig>amugulang seüge</uig> porte-chaise de la Cour.</ex>
<ex><uig>qagan-u amugulang-i erikü</uig> saluer, féliciter le khan</ex>
<ex><uig>üdesi managar amugulang-i erikü ügei kerek-i sidkemüi</uig> le matins et les soirs je m occupe d'affaires sans relâche</ex>
<ex><uig>bey-e ben amugulang bolugad sedkil-dür jobalang ügei</uig> elle est bien-portante et n a pas le moindre chagrin.</ex>
<ex><uig>sayin amugulang boltugai</uig> toutes les prospérité-! (quod felix faustum fortunatumque sit!).</ex>
<ex><uig>tngri-yin doorakin-i amugulang bolgaqu</uig> procurer le bonheur , faire prospérer fempire céléste (Chine).</ex>
<ex><uig>dotora amugulang ügei gajar-i medegdekü ügei</uig> cacher son trouble. inquiétude, chagrin</ex>
<p>40</p>
</item>


<item><ref>A1300</ref>
<uig>abaga</uig>
oncle, frère du père
<ex><uig>abaga ekeci</uig>tante (soeur du père)</ex>
<ex><uig>abaga berken</uig>tante, femme du frère cadet du père</ex>
<ex><uig>abaga körgen aq-a</uig>oncle, mari de la tante du côté paternel</ex>
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1301</ref>
<uig>abagai</uig>
nom respectueux donné aux ainés par l'âge ou la parenté; 2 titre des fils cadets d'un monarque ou prince héréditaire.
<ex><uig>qariyatu npyan abagai minu</uig> monsieur, mon respectable oncle (dans le commencement d'une lettre)</ex>
<ex><uig>blam-a abagai</uig> père lama, mon père (ainsi on nomme les lamas respectables)</ex>
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1313</ref>
<uig>abagaciqu - abciqu</uig>
prendre, emporter. enlever, amener
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1325</ref>
<uig>aba@sovari</uig>
la plus claire: nom d'une région du second dhyana du moyen monde houddhique.
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1326</ref>
<uig>abasmar-a</uig>
le haut mal, êpilepsie
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1327</ref>
<uig>abad</uig>
devant les verbes négatifs renforce leur signification.
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1329</ref>
<uig>abalaqu</uig>
faire la chasse, chasser, entourer les bêtes
<ex><uig>agula-dur abalar-a odqu</uig> partir pour la chasse dans les montagnes</ex>
<ex><uig>alan abalaqu</uig> tuer [les bêtes) à la chasse (d'automne).</ex>
<ex><uig>songgun abalaqu</uig> faire la chasse avec choix c -a-d. au printemps en tuant seulement les animaux qui sont sans petits.</ex>
<ex><uig>sibagun-i abalaqu</uig> prendre les oiseaux</ex>
<ex><uig>tariyalang-un tula abalaqu</uig> chasser en été, pour preserver les semailles de la destruction des animaux</ex>
<ex><uig>jigasun abalaqu</uig> pêcher les poissons, prendre du poisson</ex>
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1330</ref>
<uig>abalagulqu</uig>
ordonner d'aller à la chasse, faire chasser, faire poursuivre les bêtes
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1338</ref>
<uig>abali</uig>
couple fiancé dès l'enfance
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1339</ref>
<uig>abaci - abacin</uig>
chasseur, oiselleur
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1343</ref>
<uig>abaciqu - abagaciqu</uig>
prendre, emporter, enlever, amener.
<ex><uig>abaciju ögkü</uig>emporter, amener, transporter</ex>
<ex><uig>cagajin-iyar abaciqu</uig> punir, mettre à mort.</ex>
<ex><uig>nigen adagu-yi qolagayici abaciqsan mör-i möskikü</uig> découvrir les traces d'un cheval volé.</ex>
<ex><uig>gegen abaciqu</uig> examiner, rechercher légèrement</ex>
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1348</ref>
<uig>abacu</uig>
conjonctif du verbe auxiliaire akhou, être
<ex><uig>teyimü abacu</uig> si même cela était</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1359</ref>
<uig>abariqu</uig>
monter, grimper, escalader, s'élever
<ex><uig>abariqu ebesün</uig>lierre (plante, hedera helix)</ex>
<ex><uig>urtu qarsi-yin sarabci degere abariqu</uig> grimper sur le rebord du toit d'un palais.</ex>
<ex><uig>öndür agula-dur ese abaribasu kerkijü unaqu ayul-i medemüi</uig> n'ayant pas atteint le sommet d'une haute montagne peut-on avoir peur de tomber?</ex>
<ex><uig>modun-dur abariqu</uig> grimper sur un arbre</ex>
<ex><uig>ciqdagalan abariqu</uig> grimper à l'aide d'une corde, monter un escalier</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1362</ref>
<uig>abarigulqu</uig>
ordonner de grimper, ordonner de monter en haut.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1367</ref>
<uig>abarilga</uig>
action de grimper, d'escalader, de monter
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1369</ref>
<uig>abarilduqu - abarilcaqu</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1370</ref>
<uig>abarilduqu - abarilcaqu</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1379</ref>
<uig>abi - abhi - ilergei</uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1383</ref>
<uig>abisi - abiCi</uig>
étoiles α, β, ξ, π, ρ du capricorne
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1385</ref>
<uig>abisiq - abisik</uig>
consécration, sacre: 2 aspersion, ablution par l'eau sainte, baptême avec des eaux sacrées qu'un roi doit recevoir avant de monter sur le trône: 3 force, puissance, pouvoir
<ex><uig>abisiq olqu</uig>recevoir le sacre, être consacré</ex>
<ex><uig>abisiq ögkü</uig>consacrer, sacrer</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1386</ref>
<uig>abisun - abisun ejin</uig>
bru, belle-fille, femme du fils
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1683</ref>
<uig>abhi</uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1388</ref>
<uig>abida - caqlasi ügei gereltü</uig>
nom d'un Bouddha
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1390</ref>
<uig>abidarm-a - abhi dharm-a - ilerkei nom - ilede nom-un ayimaq</uig>
loi manifestée: métaphysique
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1393</ref>
<uig>abiy-a</uig>
son, ton, fracas, bruit; voix, rumeur: 2 écho: 3 nouvelle, bruit
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1397</ref>
<uig>abiyaqu</uig>
recevoir uu principe d'existence, se former, germer
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1398</ref>
<uig>abiyas</uig>
penchant, inclination, passion pour q. ch., application, assiduité, diligence; occupation, exercice; habitude
<ex><uig>abiyas-i nimgelekü</uig>maîtriser, dompter les passions</ex>
<ex><uig>abiyas-un jalgal-i debcikü</uig>mortifier toutes les passions; rejeter ses habitudes</ex>
<ex><uig>abiyas-dur singgekü</uig>se livrer ou s'adonner aux passions aux penchants </ex>
<ex><uig>abiyas-dur qudquqdaqsan sedkil</uig>coeur agité par les passions</ex>
<ex><uig>abiyas-dur kebdekü</uig>se livrer aux passions</ex>
<ex><uig>biciküi ongsiqui abiyas</uig> attention pendant l'écriture , ou lecture.</ex>
<ex><uig>magu sedkilün abiyas-tur daruqdaqu</uig> soumettre à l'instigation d'une mauvaise conscience.</ex>
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1411</ref>
<uig>abiyas-tu</uig>
qui a un penchant, une inclination; passioné; assidu, qui s'occupe, habitué
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1416</ref>
<uig>abiyatai</uig>
on entend, le bruit court, la nuvelle circule
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1434</ref>
<uig>abu</uig>
père, para.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1442</ref>
<uig>abuga</uig>
chou
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1443</ref>
<uig>abugai</uig>
voir abagai
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1458</ref>
<uig>abugulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'atteindre.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1467</ref>
<uig>abulalduqu - abulalcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1468</ref>
<uig>abulalduqu - abulalcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1469</ref>
<uig>abulga</uig>
réception, acception : 2 douane, péage: 3 profit illicite.
<ex><uig>jiroqai-yin gar-on abulga</uig> instruction pratique d'astrologie.</ex>
<ex><uig>abulga-yi abuqci</uig>Receveur des tailles, des impôts; Concussionnaire, rançonneur</ex>
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1472</ref>
<uig>abulgaci</uig>
receveur des tailles, des impôts, des revenus: 2 concussionnaire, rançonneur
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1480</ref>
<uig>abulduqu - abulcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1484</ref>
<uig>abulduqu - abulcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<ex><uig>fidekel-iyen abulcaqu</uig> promettre l'un à l'autre , donner parole</ex>
<ex><uig>ütü abulcabai</uig> les chasseurs se réunirent , entourèrent les bêtes</ex>
<ex><uig>ümci qobi jugan abulcaquy-a</uig> quand le partage de l'heritage arriva</ex>
<ex><uig>mösü abulcan költebe</uig> la glace se ferma, s'est couvert de glace, a gelé</ex>
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1460</ref>
<uig>abuqdaqu</uig>
être pris, être reçu, accueilli, saisi
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1463</ref>
<uig>abuqci</uig>
accepteur, receveur
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1496</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1497</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1501</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1504</ref>
<uig>abuca - abqui - abulga</uig>
l'action de prendre, d'accepter; réception, aceeption; li action d"emprunter, action d'approprier
<ex><uig>gar-un abuca</uig> pratique, connaissance pratique.</ex>
<ex><uig>em-e-un gar-un abuca</uig> Pratique de la médecine</ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1513</ref>
<uig>aburaqu</uig>
sauver, conserver, garder, maintenir, défendre, protéger, favoriser, avoir soin, délivrer.
<ex><uig>amin-i aburaqu</uig> sauver, conserver la vie.</ex>
<ex><uig>ecige eke-iyen aburamui</uig> les parens ont soin de leur fils.</ex>
<ex><uig>orcilang-aca aburaqui nom-i ocir-a irebei</uig> il arriva pour enseigner a se délivrer du sansara c.à.d. de la nécessité de renaître dans le monde organique.</ex>
<ex><uig>jirtincü-yin aburaqci</uig> sauveur du monde</ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1514</ref>
<uig>aburagulqu</uig>
ordonner de sauver, de conserver, de défendre, de protéger, d'avoir soin de délivrer.
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1519</ref>
<uig>abural</uig>
délivrance, défense, protéction, conservation.
<ex><uig>abural agula</uig> nom d'une montagne dans la Djoungarie</ex>
<ex><uig>abural-un oron</uig> contrée de la défense ou protection; refuge, asile </ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1516</ref>
<uig>aburaqdaqu</uig>
être sauvé, défendu, conservé, protégé.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1518</ref>
<uig>aburaqci</uig>
sauveur, défenseur, protécteur
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1523</ref>
<uig>aburalcaqu</uig>
sauver, défendre, conserver, protéger ensemble avec les autres.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1528</ref>
<uig>aburi</uig>
coutume, usage, habitude, tempérament, penchant inné, conduite, caractère.
<ex><uig>aburi sayin jokistu</uig>bonne conduite</ex>
<ex><uig>bi magu aburi-ban debcibe</uig> j'ai abandonné mes mauvaises habitudes</ex>
<ex><uig>magu jiskimari-tu aburi</uig> mauvais et détestable caractère</ex>
<ex><uig>cinu üge aburi cinu asuru burugu bolbai</uig> tes paroles et tes moeurs sont très mauvaises.</ex>
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1529</ref>
<uig>aburida</uig>
par habitude, toujours, éternellement, à jamais•
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1531</ref>
<uig>aburidaqu</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1533</ref>
<uig>aburidu</uig>
qui a du tempérament, du caractère
<ex><uig>nomuqan dölgen aburitu </uig> d'un caractère doux et paisible</ex>
<ex><uig>burugu samagu aburitu ulus</uig> peuple corrompu, dissolu</ex>
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1534</ref>
<uig>aburilaqu</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1544</ref>
<uig>aburga - aburgu</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1546</ref>
<uig>aburga - aburgu</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<ex><uig>aburgu-yin ügesi</uig>filet pour prendre les grands poissons</ex>
<ex><uig>aburgu noqai</uig>très grand chien</ex>
<ex><uig>aburgu jigasu</uig> poisson très grand, esturgeon (acipenser sturio L.), dauphin blanc</ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1547</ref>
<uig>aburgus</uig>
voy. rakshas
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1557</ref>
<uig>abqagulqu</uig>
ordonner de prendre, d'accepter, de recevoir
<ex><uig>cinu ulus-i dalai usun-iyar abqagulumui</uig> je répands de l'eau de la mer sur tes sujets </ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1565</ref>
<uig>abqu</uig>

<ex><uig>abquO yabudal</uig>obligations, contributions, impôts</ex>
<ex><uig>abcu udumui</uig>j'emporte, j'emmène, j'enlève</ex>
<ex><uig>abcu irekü</uig>apporter, amener</ex>
<ex><uig>am-a abqu</uig> promettre, donner parole</ex>
<ex><uig>ebüge kümün-ece jagum-a buu ab</uig> ne prends rien du vieillard!</ex>
<ex><uig>elci-yi urtu qarsi-dur abcu ir-e</uig> conduis l'ambassadeur au palais</ex>
<ex><uig>egüni ken talbibasu tere kümün abun cidamui</uig> celui qui l'a mis peut l'ôter</ex>
<ex><uig>üge-yi abqu</uig> questionner (un criminel), le mettre à la question, lui faire subir un interrogatoire</ex>
<ex><uig>guyilinci-yin bey-e-yi abqu</uig> prendre l'aspect d'un mendiant.</ex>
<ex><uig>töröl abqu</uig> renaître, s'incarner</ex>
<ex><uig>malagaban abcu mörgübe</uig> ótant le bonnet il se prosterna</ex>
<ex><uig>caling abqu</uig> recevoir les gages.</ex>
<ex><uig>jisiy-e abqu</uig> monter la garde quand vient le tour, à son tour.</ex>
<ex><uig>kümün-ü bey-e-yi abqu</uig> prendree l'aspect d'un homme, prendre une forme humaine, s'incarner.</ex>
<ex><uig>gergei abqu</uig> se marier.</ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1566</ref>
<uig>abqui</uig>
action de prendre, d'admettre; prise, réception, caption, accueil, obtention de ce qu'on cherche: 2 action d'emprunter, emprunt, action d'approprier: 3 causa materialis,
<ex><uig>abqui balgad</uig>capitale, ville principale></ex>
<ex><uig>abqui gegeküi</uig>l'action de prendre et de rejeter, choix; distinction, discernement</ex>
<ex><uig>abqui gegeküi sedkil</uig>esprit judicieux, intellignet, pénétrant</ex>
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1567</ref>
<uig>abqogulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'accepter, d'atteindre.
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1572</ref>
<uig>absa</uig>
cercueil, bière
<ex><uig>absa-yi dosolaqu</uig>couvrir le cercueil d'huile</ex>
<ex><uig>ügei boloqsan kümün-i absa-dur ugulqu</uig> mettre le cadavre dans le cercueil</ex>
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1574</ref>
<uig>absalaqu</uig>
mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1575</ref>
<uig>absalagulqu</uig>
ordonner de mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1592</ref>
<uig>abdaqu</uig>
ètre pris, saisi, emporté, amené
<ex><uig>fosoa dor febdeqsan fenO fosoa dor febdeqsan GernnejO foilO Cidaqu</uig> celui que le courant emporte ne peut sauver celui qui se noie</ex>
<ex><uig>qolagai-tu abdaqu</uig> être enlevé, volé</ex>
<ex><uig>dayisun-dur abdabai</uig> il était saisi par l'ennemi , fait prisonnier</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1602</ref>
<uig>abdaskikü</uig>
être saisi, être touché: 2 être affaibli, céder
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1611</ref>
<uig>abdar-a - abdara</uig>
caisse, coffre, boite
<ex><uig>abdara-yin qabqaq</uig>le couvercle de la boite</ex>
<ex><uig>abdar-a sebek</uig>boîte tressée, ,rande corbeille, panier</ex>
<ex><uig>abdara dotora agulqu</uig>mettre en caisse</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1628</ref>
<uig>abliga</uig>
profit illicite, concussion
<ex><uig>abliga abqu</uig>faire un profit illicite, exercer des concussions</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1630</ref>
<uig>abligalaqu</uig>
faire un gain illégitime, exercer des concussions, être avide de gain
<ex><uig>abligalaqu ügei</uig>qui n'est pas avide de gain , qui ne désire pas le bien, les richesses etc.</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1632</ref>
<uig>abligaci</uig>
concussionaire, rançonneur, celui qui s'approprie le bien d'autrui, homme intéressé, homme avide de gain
<ex><uig>abligaci cidkür</uig>esprit avide et méchant</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1634</ref>
<uig>ablis</uig>
espèce d'esprits malfaisants.
<p>50</p>
</item>


<item><ref>A1638</ref>
<uig>abcagaqu</uig>
prendre, accepter, recevoir
<ex><uig>abcenneeeO bicik</uig>ordonnance ou instruction pour la reception des effets de la couronne</ex>
<ex><uig>amu abcagaqu</uig> recevolr les provisions</ex>
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1640</ref>
<uig>abjagatai</uig>
fier, orgueilleux, arrogant, présomptueux, vain, glorieux.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1642</ref>
<uig>abjagalaqu</uig>
être fier, orgueilleux, faire glorieux, se glorifier, s'enorgueillir.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1666</ref>
<uig>abciguu</uig>
impatient, vif, emporté, prompt.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1676</ref>
<uig>abciraqu - abcirekü - abcu irekü</uig>
apporter, atteindre.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1677</ref>
<uig>abciragulqu - abcu iregülkü</uig>
ordonner d'apporter, d'atteindre.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1686</ref>
<uig>abramanab - caqlasi ügei gereltü</uig>
la plus lumineuse: nom d'une région du seconde dhyana du monde moyen bouddhique
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1687</ref>
<uig>abramanasub - caqlasi ügei buyantu</uig>
séjour des hienheureux, dans le troisième dhyana du monde moyen bouddhique.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1688</ref>
<uig>abriq-a - yeke busu</uig>
la plus vastes une région du quatrième dhyana du monde moyen bouddhique. Ar.3,6.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1693</ref>
<uig>asana - debceng- debisker</uig>
siège, place où l'on sied, repos.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1695</ref>
<uig>asangki</uig>
cent quadrillons: 2 innombrable
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1698</ref>
<uig>asagnaqu</uig>
allumer.
<ex><uig>Gel fesennaqu</uig> faire du feu, allumer le feu</ex>
<ex><uig>Yola fesennaqu</uig> allumer une chandelle.</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1700</ref>
<uig>asagaqdaqu</uig>
être allumé.
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1715</ref>
<uig>asaqu</uig>
brûler.
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1716</ref>
<uig>asaguqu</uig>
demander, interroger, questionner, s'informer; explorer, sonder, chercher à savoir.
<ex><uig>asaguqsan-i ülü qarigulqu</uig> ne pas répondre à la question d'un autre.</ex>
<ex><uig>bey-e-yin amugulang mantu-yi asagoqu</uig> s'informer de la santé d. q. (d'un homme distingue, de qualité), au lieu delui présenter ses respects.</ex>
<ex><uig>busu yeke uqagatan-aca sayidur asagoqu</uig> demander avec attention chez les autres gens d'esprit.</ex>
<ex><uig>köbegünüileben kedüi cineken-i üiledjü bui kemen asagoqsan-dur</uig> quand (la mère) demanda son fils, combien a-t-il fait?</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1718</ref>
<uig>asagugulqu</uig>
ordonner de demander, d'interroger, de questionner
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1723</ref>
<uig>asagudal</uig>
demande, question, interrogatoire, examen, procès-verbal
<ex><uig>asagudel Yoiil</uig> procès-verbal, les articles d'interrogatoires</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1725</ref>
<uig>asagul</uig>
demande, question
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1728</ref>
<uig>asagulqu</uig>
allumer.
<ex><uig>gal faagulqu</uig> faire du feu, allumer le feu.</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1719</ref>
<uig>asaguqdaqu</uig>
être demandé, interrogé, examiné,
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1720</ref>
<uig>asaguqci</uig>
questionneur, examinateur
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1726</ref>
<uig>asagulga</uig>
demande, question
<ex><uig>asagulnna Sorolnna YI Yiromlemoi</uig>je me guide par des connaissances acquises</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1727</ref>
<uig>asagulgaqu</uig>
ordonner de demander
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1729</ref>
<uig>asagulda</uig>
demande, question, interrogatoire, procès-verbal,
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1730</ref>
<uig>asaguldaqu - asagulcaqu</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1732</ref>
<uig>asaguldaqu - asagolcaqu</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<ex><uig>mantu-ban asagulcaqu</uig> s'informer de la santé de l'un l'autre, se dire bonjour, saluer</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1739</ref>
<uig>asaqqu</uig>
[asakkhou] demander, interroger
<ex><uig>egün-ü odqan-i bi ken-ece asaqsugai</uig> à qui demanderai-je la signification de ceci?</ex>
<ex><uig>buu asaq</uig> ne demande pas!</ex>
<ex><uig>mandu asaqqu</uig> s'informer sur la sante</ex>
<ex><uig>ci meden atala asqaqu cinu jagun bolbai</uig> connaissant cela , pourquoi le demandes-tu ?</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1746</ref>
<uig>asaman</uig>
qui n'a qu'un testicule, monorchis
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1750</ref>
<uig>asamagai</uig>
chicaneur, tracassier
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1760</ref>
<uig>asar</uig>
tour, bastion, beffroi, belvédère, mansarde
<ex><uig>qotan-u asar</uig> tour d'une ville, bastion.</ex>
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1764</ref>
<uig>asaraqu</uig>
avoir pitié, compatir, avoir soin, élever, sauver, avoir de l'attachement
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1767</ref>
<uig>asaragulqu</uig>
ordonner d'avoir soin, d'élever, de sauver
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1768</ref>
<uig>asaraquyitu</uig>
miséricordieus. clément. bienfaisant.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1769</ref>
<uig>asaraqdaqu</uig>
être soigné, élevé, sauvé.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1770</ref>
<uig>asaraqci</uig>
instituteur, éducateur. celui qui prend soin de l'éducation; nourricier, bienfaiteur, sauveur.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1771</ref>
<uig>asaral</uig>
miséricorde, clémence, indulgence, bonté; secours, bienfaisance
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1773</ref>
<uig>asaraldu</uig>
miséricordieux, clément, indulgent, bienfaisant
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1789</ref>
<uig>asardu ker</uig>
maison avec balcon, avec une mansarde
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1593</ref>
<uig>abdagulqu</uig>
ordonner que cela soit pris, emporté; abandonner au pillage.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1793</ref>
<uig>asavani udun / asuvani odun</uig>
la première constellation du zodiaque indien; α, β, γ du Bélier.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1831</ref>
<uig>a@soka - gasalang ügei</uig>
sans tristesse, exempt de tristesse; 2 le roi Acoka.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1833</ref>
<uig>asoki</uig>
grand: 2 très, beancoup (chez les Bouretes).
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1834</ref>
<uig>asori</uig>
Assouras, esprits malfaisants, mauvais génies, démons.
<ex><uig>asori-yin blam-a</uig>aurore</ex>
<ex><uig>asori-yin dayisun</uig></ex>
<ex><uig>asori-yin cibikin</uig>eau-de-vie, vin</ex>
<ex><uig>asori-yin cisun</uig>ail</ex>
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1835</ref>
<uig>asoru</uig>
très, fort, extrêmement.
<ex><uig>Da fesorO folea frdenI-yi BO feBeedoa</uig> ne prenez pas beaucoup de pierres précieuses</ex>
<ex><uig>asoru masi berke</uig>extrèmement difficile, pénible</ex>
<ex><uig>asoru jalagu qan köbegün</uig>le tout jeune fils du khan</ex>
<ex><uig>sedkil-dur asuru bayasqulang töröbei</uig> une très grande joie remplit l'àme.</ex>
<ex><uig>YeBeeO Yem fesorO Hola Bi</uig> c'est un très-grand voyage</ex>
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1836</ref>
<uig>asowa</uig>
cinq forces vitales: 2 refléxion, méditation, jugement, délibération: 3 coeur: 4 sens, sensations, passions
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1837</ref>
<uig>asavani udun / asuvani odun</uig>
la première constellation du zodiaque indien: α, β, γ du Bélier
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1837</ref>
<uig>asavani udun / asuvani odun</uig>
la première constellation du zodiaque indien; α, β, γ du Bélier.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1838</ref>
<uig>asovaCi</uig>
un de cinq personnages célèbres qui les premiers ont embrassés la doctrine de Câkyamouni.
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1840</ref>
<uig>asqa cilagun</uig>
schiste, ardoire
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1844</ref>
<uig>asqaqu</uig>
vider, verser, répandre.
<ex><uig>fosO feseeaqu</uig> répandre, verser de l'eau : 2 faire de l'eau, uriner</ex>
<ex><uig>DolonneI foronnO CeI feseeaqu</uig> verser du thé sur la téte</ex>
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1845</ref>
<uig>asqagulqu</uig>
ordonner de vider, de verser, de répandre dehors.
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1862</ref>
<uig>asqaraqu</uig>
se verser, se répandre, couler
<ex><uig>bey-e-yin doruda aqui unu cöm asqaraluga</uig> ses entrailles sont sorties</ex>
<ex><uig>buruga asqaran oromui</uig> il pleut a verse</ex>
<ex><uig>saba cu ebdereged sün cu asqaran gaqu</uig> un pot cassé le lait coulera.</ex>
<ex><uig>dagusqari ügei gasigun jobalang asqaran coburigulqu</uig> répandre son chagrin éternel, insupportable (en larmes).</ex>
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1863</ref>
<uig>asqaraguluqdaqu</uig>
être répandu, être versé, couler
<p>56</p>
</item>

<item><ref>A1864</ref>
<uig>asqaragulgaqu</uig>
ordonner de répandre, de verser, de vider.
<ex><uig>nidün cegen bülbüsün asqaragulgaqu</uig> répandre les larmes , verser les larmes</ex>
<ex><uig>NilBsoa Yiea Cisoa Blnnea feseeeragulqu</uig> répandre des larmes de sang</ex>
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1865</ref>
<uig>asqaragulqu</uig>
répandre, verser, couler, faire couler.
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1870</ref>
<uig>asqargaqu</uig>
vider, verser, répandre dehors.
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1884</ref>
<uig>aslis</uig>
les étoiles δ, ε, ζ, η, θ, ρ, σ, ω du serpent.
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1886</ref>
<uig>asm-a kerbhi</uig>
Emeraude
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1889</ref>
<uig>askiqu</uig>
battre, donner des coups, fouetter, tourmenter. mettre à la question: 2 percer, couper, hacher: affliger, blesser, chagriner, offenser.
<ex><uig>sikidem ba nomu-iyar askin qarba jidalaqu</uig> battre avec un baton , percer d'une flèche ou lance.</ex>
<ex><uig>terigün nigen kidün askiju janciqu</uig> frapper plusieurs fois sur la tête.</ex>
<ex><uig>siruq modun-iyar askiqu</uig> percer d'un pieu pointu.</ex>
<ex><uig>magu üges-iyer söken askiqu</uig> offenser par des insultes</ex>
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1890</ref>
<uig>askigulqu</uig>
ordonner de battre, de fouetter, de tourmenter; ordonner de couper, de hacher, etc.
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1891</ref>
<uig>askildoqu</uig>
battre, fouetter, flageller, couper hacher l'un l'autre, ou ensemble avec les autres
<ex><uig>meses-iyer askildoqu</uig> se battre avec des g1aives</ex>
<p>57</p>
</item>

<item><ref>A1761</ref>
<uig>a@sar</uig>
en attendant, après, tont doucement
<p>58</p>
</item>

<item><ref>A1795</ref>
<uig>asi ügei</uig>
assez bien, passable (de l'homme et de la chose), mieux qu'à l'ordinaire
<p>58</p>
</item>

<item><ref>A1796</ref>
<uig>asiu</uig>
interj. qui exprime la consternation, l'effroi
<p>58</p>
</item>

<item><ref>A1806</ref>
<uig>asiqlagulqu</uig>
ordonner ou faire tirer profit de quo ch. 2 ordonner de procurer du profit à un autre.
<p>58</p>
</item>

<item><ref>A1821</ref>
<uig>asida</uig>
toujours, perpétuellement, éternellement; continuel, perpétuel, éternel, constant, immuable, invariable; éternité
<ex><uig>asida-yin odoridoqci</uig>instituteur perpétuel</ex>
<ex><uig>asida-yin urun</uig>royaume de l'éternité</ex>
<ex><uig>asida qoyitu töröl-dür jirgalang nögücekü bolumu</uig>aans toutes les renaissances futures jouir de la béatitud</ex>
<ex><uig>asida-yin josun</uig>ordre perpétuel, immuable; conclusion incontestable, qu'on ne peut réfuter</ex>
<ex><uig>asida ügei</uig>non éternel, périssable; fragile, de neánt; qui est sans connection; qui manque de liaison et de conséquence</ex>
<ex><uig>edüge-yin erdeni-yi degerm-e qolagai boliyamui. erkin asida-yin erdeni-yi buliyaqu ügei</uig> les trésors de ce monde sont exposés au pillage, mais les trésors plus importants (de l'autre monde) son intacts.</ex>
<ex><uig>tabun asida</uig> cinq vertus éternelles, immuables: l'amour (bienveillance), justice, modération (tempérance), prudence, honneteté.</ex>
<p>58</p>
</item>

<item><ref>A1797</ref>
<uig>asiq</uig>
profit, avantage, gain, intérêt: 2 goître, tumeurs à la gorge, abcès.
<ex><uig>asiq-dur qobduqlaqu kümün</uig>homme avide de gain, usurier</ex>
<ex><uig>amin asiq ebesün-ü sigüderi-lüge adali</uig> nous avons autant de profit de la vie que l'herbe de la rosée.</ex>
<ex><uig>oroi-dur nigen asiq garbai</uig> sur le sommet de la tête se forma un abces</ex>
<ex><uig>usun-u asiq-i mandugulqu dinggim</uig> une douane au bord d'une rivière pour prendre le péage des navires qui y passent</ex>
<p>59</p>
</item>

<item><ref>A1800</ref>
<uig>asiqdeI - asiqtu</uig>
avantageux, profitable, lucratif, joint aux avantages, utile
<p>59</p>
</item>

<item><ref>A1802</ref>
<uig>asiqdeI - asiqtu</uig>
avantageux, profitable, lucratif, joint aux avantages, utile
<p>59</p>
</item>

<item><ref>A1805</ref>
<uig>asiqlaqu</uig>
recevoir l'avantage, tirer profit, profiter de q. ch. qui appartient à un autre: 2 procurer de l'avantage à qn
<ex><uig>asiqlacu abqu</uig>emprunter (l'argent) à l'intérêt, emprunter</ex>
<ex><uig>asiqlacu ögkü</uig>prêter avec intérêt, prêter</ex>
<ex><uig>jaram-ud qudaldun-iyar asiqlaju dejikeyü</uig> quelques uns se nourrissent des avantages du commerce</ex>
<ex><uig>ködegen ulus-dur asiqlaqu-yin tula odomoi</uig> je vais fane du bien aux habitants des steppes.</ex>
<p>59</p>
</item>

<item><ref>A1830</ref>
<uig>a@soda modun</uig>
Figuier (ficus religiosa, ficus indica)
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1893</ref>
<uig>ada</uig>
chameau châtré (chez les Bour.)
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1896</ref>
<uig>adang</uig>
chameau châtré (chez les Bour.)
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1903</ref>
<uig>adagan - adaga</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalite
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1910</ref>
<uig>adagadu</uig>
envieux, jaloux, malveillant
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1914</ref>
<uig>adagar</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalité
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1921</ref>
<uig>adagarqaqu</uig>
envier, être jaloux, avoir de l'émulation, détester, être malveillant
<ex><uig>bide adagarqan ögülejügei</uig> nous avons dit par jalousie</ex>
<ex><uig>burqan-dur adagarqui sedkil törökü</uig> porter envie a Bouddha.</ex>
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1923</ref>
<uig>adagarqagulqu</uig>
exciter la haine, l'envie ou la jalousie
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1925</ref>
<uig>adagarqal</uig>
envie, jalousie, émulation.
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1928</ref>
<uig>adagarqaldaqu - adagarqalcaqu</uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1929</ref>
<uig>adagarqaldaqu - adagarqalcaqu</uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</item>

<item><ref>A1929</ref>
<uig>adagarqaldaqu - adagarqalcaqu</uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</item>


<item><ref>A1916</ref>
<uig></uig>
envieux, jaloux
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A1924</ref>
<uig>adagarqaqci - adagarqaqcin</uig>
envieux, jaloux
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A1939</ref>
<uig>adagarmagai</uig>
envieux, jaloux, malveillant.
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A1948</ref>
<uig>adagur - adagar</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalité
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A1973</ref>
<uig>adala</uig>
pendant que, tandis que, dans ce temps là
<ex><uig>qurumaq atala</uig> on peu de temps, bientôt</ex>
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2027</ref>
<uig>adalga</uig>
sorte de hache, doloire
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2044</ref>
<uig>adar</uig>
oisif, oisiveté: 2 (terre) non labourée, non cultivée. 3 place que le feu n'a pas atteint, non incendiée; herbe fanée entre l'herbe fraîche,
<ex><uig>adar gajar</uig>terre non cultivée, non labouré</ex>
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2049</ref>
<uig>adaraqu - acaraqu</uig>
apporter, donner, présenter
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2053</ref>
<uig></uig>
ordonner à un autre qu'il fasse apporter.
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2054</ref>
<uig>adaragulqu</uig>
ordonner d'apporter
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2054</ref>
<uig>adaragulqu - acaragulqu</uig>
ordonner d'apporter
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2056</ref>
<uig>adaraqdaqu - acaraqdaqu</uig>
être apporté
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2114</ref>
<uig>adu</uig>
poisson femelle avec du caviard (en chin . mou).
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2117</ref>
<uig>adoqa - aduq-a</uig>
poisson mâle avec de la laite (en chinois koung)
<ex><uig>aduqa dabaq-a</uig>grand barbout, lotte</ex>
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2126</ref>
<uig>adogar</uig>
ridé, resserré, plié, courbé
<p>61</p>
</item>

<item><ref>A2148</ref>
<uig>adolcaqu</uig>
frayer (le poisson)
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2149</ref>
<uig>adoljaqu</uig>
ramper. croupir
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2154</ref>
<uig>adoyiqu</uig>
se rider, se resserrer, se rétrécir, se plier, se courber.
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2155</ref>
<uig>adoyilga</uig>
action de rider, action de rétrécir, action de serrer etc.
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2161</ref>
<uig>adoriga</uig>
ride, pli, froncis
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2163</ref>
<uig>adoriqtu</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2164</ref>
<uig>adoriqu</uig>
se rider, se resserrer, se rétrécir, se plier, se courber.
<ex><uig>nigur inu adurin sarisulamui</uig> le visage se ride comme une peau</ex>
<ex><uig>bükü bey-e ben adariqu</uig> tout le corps se rétrécit</ex>
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2165</ref>
<uig>adorigulqu</uig>
rider, rétrécir, plier, courber
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2172</ref>
<uig>adoriy-a</uig>
ride, pli; froncis
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2175</ref>
<uig>adoryatai - aduriyatu</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2176</ref>
<uig>adoryatai - aduriyatu</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2189</ref>
<uig>adqaq</uig>
en général le point de contact (avec le monde), attachement (au monde), liaison ou relation (à la matière), rapport matériel: 1 ignorance, défaut de connaissances, aveuglement, erreur. distraction: 2 alternaitve, vicissitude. inconstance, perversité: 3 soupçon, indécision, irrésolution; trouble, eonfusiou, inquiétude
<ex><uig>adqaq ügei</uig>étranger (au monde), retiré (du monde), (l'esprit) libre, essentiellement affranchi (du poids de la matière): abstraít.</ex>
<ex><uig>adqaq nisvanis sedkil</uig>esprit ignorant, aveuglé</ex>
<ex><uig>törölküi sidurgu silugun inu adqaq qasigu ügei bui</uig> celui qui est naturellement droit et juste n'a pas le coeur pervers.</ex>
<p>62</p>
</item>

<item><ref>A2193</ref>
<uig>adqaqtu</uig>
1 en général attaché (au monde), lié (à la matière): ignorant, obscurci, aveuglé, distrait: 2 pervers, inconstant, arbitraire, celui qui agit selon son bon plaisir: 3 méfiant, irrésolu, qui n'a pas une opinion fixée, chancelant.
<ex><uig>adqaqtu qara meki @savari</uig> Mabeçwara noir et attaché au monde.</ex>
<p>63</p>
</item>

<item><ref>A2195</ref>
<uig>adqqalaqu</uig>
en général être attaché (au monde), être lié (à la matière): être ignorant, obscurci, aveuglé, distrait, etre en erreur: 2 être inconstant, porvers: 3 être indécis, irrésolu, chancelant.
<p>63</p>
</item>

<item><ref>A2203</ref>
<uig>adqu - adqu</uig>
poignée, contenu de la main
<ex><uig>nigen adqu unggasu</uig> une poignée de laine , un flocon de laine</ex>
<ex><uig>nigen adqu sirui</uig> une poignée de sable</ex>
<ex><uig>eserkü adaqu</uig> jointée, poignées des deux mains réunies</ex>
<p>63</p>
</item>

<item><ref>A2208</ref>
<uig>adqoqu</uig>
saisir avec la main, prendre une poignée, tenir avec la main.
<ex><uig>üsü-yi adqun bariqu</uig> saisir par les cheveux</ex>
<ex><uig>qumaki adqoqu</uig> prendre une poignée de sable</ex>
<ex><uig>jegüm gar-iyan adququ</uig> saisir, presser , serrer la main gauche</ex>
<ex><uig>jirüken adququ</uig> serrer le coeur</ex>
<p>63</p>
</item>

<item><ref>A1892</ref>
<uig>ada</uig>
Ada. mauvais génie, démon qui rend aliené et enragé: 2 vagabond, homme errant (en grondant qn.).
<ex><uig>ada ber adalaqsan</uig>possédé du démon; démoniaque; énergumène; fou, aliéné</ex>
<ex><uig>ada-yi öldekü</uig>chasser le démon</ex>
<ex><uig>ada üjeldei</uig>méchant, colérique, possédé; qui ressemble au diable</ex>
<ex><uig>ada dudqar</uig>mal causé par un démon</ex>
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2207</ref>
<uig>adqogal cimügen</uig>
l'os moëlleux
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2209</ref>
<uig>adqogulqu</uig>
ordonner de saisir ou tenir de la main
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2211</ref>
<uig>adqoqdaqu</uig>
être saisi de la main
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2214</ref>
<uig>adqoca - adqudasu</uig>
en général tout ce qui peut tenir, serrer
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2218</ref>
<uig>adqolga</uig>
action de saisir, de prendre avec force; action de tenir, de serrer
<ex><uig>adqolga-yin ker</uig>lieu où l'on retient, tient qn. p. ex cage, filet, rets, prison, etc.</ex>
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2224</ref>
<uig>adqomal</uig>
saisi, pris, pressé de la main
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2226</ref>
<uig>adqoca - adqudasu</uig>
en général tout ce qui peut tenir, serrer
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A2233</ref>
<uig>adqoraqu</uig>
être saisi, pris, pressé de la main.
<p>64</p>
</item>

<item><ref>A1907</ref>
<uig>adagaqu</uig>
enfoncer, cogner, ficher
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1940</ref>
<uig>adaqu</uig>
être enfoncé, fiché: 2 piquer, blesser légèrement, couper
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1941</ref>
<uig>adagun - adagu- adugun</uig>
troupeau (de bêtes à cornes, de chevaux, de brébis), bête. Cf. s.v. adoughoung
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1942</ref>
<uig>adagusun - adugusun</uig>
bête, animal quadrupède.
<ex><uig>adagusun-u urun</uig>règne des bêtes stupides, des brutes</ex>
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1944</ref>
<uig>adagulagulqu - adogolagulqu</uig>
ordonner de paître, de garder un troupeau
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1945</ref>
<uig>adagulgaqu - adogolgaqu</uig>
ordonner de paître, de garder un troupeau
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1946</ref>
<uig>adagulqu - adogulqu</uig>
paître, garder un troupeau
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1947</ref>
<uig>adaguci - aduguci</uig>
berger, pâtre, gardien d'un haras
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1959</ref>
<uig>adaba - ülü enelügci</uig>
sans souffrance : une contrée du quatrième dhyâna du monde moyen bouddhique.
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1960</ref>
<uig>adabasi - adabisi</uig>
extraordinairement, extrêmement, excessivement, outre mesure.
<ex><uig>adabasi sayiqan</uig>ah, que c'est délicieux, charmant</ex>
<ex><uig>adabasi narin</uig>ah, comme c'est mince, fin, subtil! le plus mince, le plus subtil</ex>
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1961</ref>
<uig>adabasi - adabisi</uig>
extraordinairement, extrêmement, excessivement, outre mesure.
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A2038</ref>
<uig>adayir</uig>
voy adar
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A2041</ref>
<uig>adayirlaqu</uig>
voy. adarlaqu
<p>65</p>
</item>

<item><ref>A1971</ref>
<uig>adadu</uig>
possédé du démon; fou, aliéné
<p>66</p>
</item>

<item><ref>A1974</ref>
<uig>adalaqu</uig>
être possédé du démon, être obsédé du démon; être en fureur, sévir.
<ex><uig>yeke dalai nugur-un ejen adalamui</uig> le maitre de l'océan sévit.</ex>
<p>66</p>
</item>

<item><ref>A1976</ref>
<uig>adalaqdaqu</uig>
être mis en fureur
<p>66</p>
</item>

<item><ref>A1978</ref>
<uig>adali</uig>
égal, pareil, semblable, ressemblant: également, pareillement, de même, semblablement, de la même manière, comme
<ex><uig>adali üjegdel</uig>conformité, ressemblance, uniformité</ex>
<ex><uig>adali bey-e kürüg</uig>portrait, image</ex>
<ex><uig>adali qani</uig>antagoniste équivalent, compétiteur</ex>
<ex><uig>adali degülder</uig>tout à fait semblable; ressemblance parfaite; portrait, image</ex>
<ex><uig>ulan merged-ün dagalal-un josun adali ügei</uig> plusieurs savants ne sont pas d'accord dans leurs opinions'</ex>
<ex><uig>sedkil cakilgan adali</uig> la pensée est semblable à l'éclair</ex>
<ex><uig>degetü ceceg-dür adali degüü minu</uig> mon frère cadet semblable à une belle ﬂeur.</ex>
<ex><uig>yeke ongguca-dur adali bolgasugai bi</uig> je le comparerais à un grand vaisseau</ex>
<p>66</p>
</item>

<item><ref>A1979</ref>
<uig>adaliqan</uig>
assez semblable, qui ressemble un peu
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A1984</ref>
<uig>adalisiq</uig>
assez semblable, ressemblant, qui ressemble un peu
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A1989</ref>
<uig>adalisiyaqu</uig>
déclarer pareil ou ressemblant, comparer, faire comparaison, mettre en parallèle.
<ex><uig>adalisiyaqu yabudal</uig>comparaison, (application) analogie</ex>
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2006</ref>
<uig>adalidqaqu</uig>
comparer, appliquer, mettre en parallèle, chercher de la ressemblance.
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2007</ref>
<uig>adalidqagulqu</uig>
ordonner de comparer, de mettre en parallèle.
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2012</ref>
<uig>adalidqal</uig>
comparaison, ressemblance (application), conformité.
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2018</ref>
<uig>adalidqu</uig>
être égal, pareil, semblable
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2022</ref>
<uig>adalicaqu</uig>
comparer, mettre en parallèle, chercher de la ressemblance.
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2023</ref>
<uig>adalical</uig>
comparaison, exemple de comparaison
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2029</ref>
<uig>adam</uig>
prompt, agile, rapide, vite
<ex><uig>adam ügei</uig> une bête aux pieds agiles, qui court vite, qui fait de grands pas.</ex>
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2031</ref>
<uig>adamnaqu</uig>
aller très vite, avec agilité; être prompt, agile.
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A2037</ref>
<uig>aday-a</uig>
soleil 2 jour: 3 dimanche
<p>67</p>
</item>

<item><ref>A1901</ref>
<uig>adaq</uig>
fin: 2 dernier, final: 3 embouchure (d'une rivière).
<ex><uig>adaq-un tergen-e</uig> sur le dernier chariot.</ex>
<ex><uig>adaq-in kijagar</uig> la plus éloignée frontlère</ex>
<ex><uig>adaq daki üsüg</uig> lettre finale</ex>
<ex><uig>ekilel adaq ügei</uig> sans commencement et sans fin.</ex>
<ex><uig>gool-un adaq</uig> embouchure d'une rivière.</ex>
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A1954</ref>
<uig>adaqlaqu</uig>
se finir; atteindre, arriver, à la fin, finir: 2 (chez les Bour.] faire attention, remarquer, observer,
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A1955</ref>
<uig>adaqlagulqu</uig>
finir, achever, terminer entièrement, conduire.
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A1956</ref>
<uig>adaqlaqdaqu</uig>
être fini, achevé, terminé, conduit à sa fin
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A1958</ref>
<uig>adaqlal</uig>
fin, issue; action d'achever, de terminer
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A2045</ref>
<uig>adar</uig>
planches travaillées, aisseau, volige; roseaux ou paille sous la tuile; 2 rare, pas fréquent, avec des intervalles,
<ex><uig>adar bey-e-tü</uig> difforme, defiguré, laid.</ex>
<ex><uig>adar buroga</uig> pluie par intervalles</ex>
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A2067</ref>
<uig>adarou budurou gajar</uig>
place inégale, creusée, raboteuse.
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A2078</ref>
<uig>adarlaqu</uig>
couvrir de bardeaux : 2 mettre sous l'avant-toit les planches qui sont immédiatement, sous les tuiles: 3 poser le rondement; boucher de pierres.
<p>68</p>
</item>

<item><ref>A2080</ref>
<uig>adarlagulqu</uig>
ordonner de couvrir en bardeaux, aisseaux: 2 ordonner de mettre sous l'avant-toit les planches qui sont immédiatement sous les tuiles: 3 ordonner de poser le fondement; faire boucher de pierres
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2090</ref>
<uig>adis</uig>
bénédiction.
<ex><uig>adis abqu</uig>prendre, recevoir la bénédiction</ex>
<ex><uig>adis ögkü</uig>donner la bénédiction, bénir</ex>
<ex><uig>adis acis</uig>médecine miraculeuse</ex>
<ex><uig>adis bagulgaqu</uig>donner la bénédiction, bénir </ex>
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2095</ref>
<uig>adisdid</uig>
bénédiction: 2 providence.
<ex><uig>adisdid-i yiladqaqu</uig>demander la bénédiction (du lama)</ex>
<ex><uig>adisdid-i ürüsiyekü</uig>donner la bénédiction, bénir</ex>
<ex><uig>adisdid debceng</uig>trône béni; trois étoiles du Lion</ex>
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2096</ref>
<uig>adisdidtü</uig>
béni, bienheureux, comblé de bénédictions, vivifiant, salutaire
<ex><uig>adisdid-tü em</uig>médecine bénite</ex>
<ex><uig>adisdidtü silagun</uig>pierre bénite</ex>
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2097</ref>
<uig>adisdidlaqu</uig>
bénir, donner la bénédiction
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2098</ref>
<uig>adisdidlagulqu</uig>
ordonner de donner la bénédiction
<p>69</p>
</item>

<item><ref>A2099</ref>
<uig>adisdidlaqdaqu</uig>
être béni
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2100</ref>
<uig>adisdidlal</uig>
bénédiction, consécration
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2105</ref>
<uig>adisdu</uig>
béni, bienheureux, comblé de bénédictions
<ex><uig>adisdu sitügen</uig> reliques des saints, chasse où reposent les reliques des saints. </ex>
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2106</ref>
<uig>adislaqu</uig>
bénir, donner la bénédiction
<ex><uig>adislaqsan gajar</uig> terre de bénédiction, heureuse.</ex>
<ex><uig>adislan degikü</uig>faire des sacrifices, sacrifier.</ex>
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2107</ref>
<uig>adislagulqu</uig>
ordonner de bénir, ordonner de donner la bénédiction.
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2108</ref>
<uig>adislaqdaqu</uig>
être béni.
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2109</ref>
<uig>adislal</uig>
bénédiction.
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2113</ref>
<uig>adiy-a</uig>
1 aujourd'hui: 2 soleil: 3 dimanche
<p>70</p>
</item>

<item><ref>A2132</ref>
<uig>adugun - adugu - adagu</uig>
troupeau (de bêtes à cornes, de chevaux, de brébis}; bête, haras
<ex><uig>adugun-i jakirqu yamun</uig>inspection des écuries, comptoir des haras</ex>
<ex><uig>adugun-u sayid</uig>régisseur des haras. </ex>
<ex><uig>adugun-u yabudal-un yamun</uig> diréction des haras.</ex>
<ex><uig>adugun-u kiy-e</uig> inspecteur des haras.</ex>
<ex><uig>üker-ün adugu</uig> troupeau de bêtes a cornes.</ex>
<ex><uig>qoni-yin adugu</uig> troupeau de brébis.</ex>
<p>70</p>
</item>


<item><ref>A2133</ref>
<uig>adogusun - adagusu</uig>
bête, animal quadrupède
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2134</ref>
<uig>adogusuci - adugusucin</uig>
berger, pâtre, gardien d'un haras
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2135</ref>
<uig>adogulaqu - adagulaqu</uig>
mener paître , garder le troupeau (de brébis, de chevaux, d'éléphants etc.].
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2136</ref>
<uig>adogulagulqu - adagolagulqu</uig>
ordonner de mener paître les troupeaux.
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2139</ref>
<uig>adogulgaqu</uig>
voy. adagulgaqu
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2140</ref>
<uig>adoguci - adugucin</uig>
berger, patre, gardien d'un haras
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2242</ref>
<uig>al</uig>
rouge, vermeil
<ex><uig>al sira</uig> rouge jaunâtre, rouge pale (couleur de feu, de l'babit des lamas).</ex>
<ex><uig>al segül</uig>cigogne </ex>
<ex><uig>saqal üsübn düiljü al sira qubcasun-i emüsüged royin bolbai</uig> après avoir rasé la barbe et la tête et mis un habit rouge pâle il devint toyin</ex>
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2243</ref>
<uig>ala - alan</uig>
l'entre-deux des cuisses, l'aine ou les aines (inguma), ce qui joint les deux cuisses: 2 pénis.
<ex><uig>alan-u erketen</uig> pénis, l'organe de la génération</ex>
<ex><uig>alan-u böldüge</uig> testicule</ex>
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2246</ref>
<uig>alangkar-a - cimeg</uig>
ornement.
<p>71</p>
</item>

<item><ref>A2247</ref>
<uig>alangkir</uig>
arc à tirer
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2249</ref>
<uig>alaga</uig>
la paume de la main
<ex><uig>alaga ban üjekü-lüge adali bolbai</uig> aussi clair que le jour.</ex>
<ex><uig>alaga qobsuraqu - alaga qamdodqaqu</uig> joindre les paumes de la main.</ex>
<ex><uig>alaga-dur-iyan orogulqu</uig> saisir, prendre, empoigner quelqu'nn de ses mains</ex>
<ex><uig>alaga tasiqu</uig> applaudir, battre des mains pour approuver</ex>
<ex><uig>alaga joujai</uig> frapper des mains en chantant</ex>
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2256</ref>
<uig>alagadaqu</uig>
donner un soufflet
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2258</ref>
<uig>alagadagulqu</uig>
ordonner de donner un soufflet
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2261</ref>
<uig>alagadalga - alagadaqui</uig>
soufflet
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2267</ref>
<uig>alaqu</uig>
tuer. faire mourir. assassiner, assommer
<ex><uig>alan abalalaqu</uig>être à la chasse en automne</ex>
<ex><uig>alan aldaba</uig>il tua presque</ex>
<ex><uig>alaba nidülbe</uig> il mérite la mort! va-t-en!</ex>
<ex><uig>nigülesküi ber cimai ese alabai</uig> je ne t'ai pas tué seulement par miséricorde</ex>
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2280</ref>
<uig>alaqovar</uig>
donner la mort
<ex><uig>kümün-i alaqovar janciqu</uig> rosser un homme à mort</ex>
<p>72</p>
</item>

<item><ref>A2262</ref>
<uig>alagadacagaqu</uig>
se souffleter
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2266</ref>
<uig>alagaci</uig>
boucher.
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2272</ref>
<uig>alagulga</uig>
action de tuer, assassinat
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2273</ref>
<uig>alagulqu</uig>
ordonner de tuer , d'assommer, de faire mourir, d'assassiner
<ex><uig>alagulol ögeküy-e talbigoloqtun</uig> ordonnez de le délivrer vivant (sans le tuer) </ex>
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2275</ref>
<uig>alagur - algur</uig>
lentement, doucement; avec précaution: 2 précaution, circonspection
<ex><uig>alagur-iyar cabci</uig>coupe doucement, avec circonspection</ex>
<ex><uig>alagur jögelen ögülekü</uig> parler doucement et tendrement</ex>
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2277</ref>
<uig>alagurlaqu - algurlaqu</uig>
agir lentement et avec précaution
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2278</ref>
<uig>alagurlagulqu - algorlagulqu</uig>
ordonner d'agir avec lenteur et précaution,
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2311</ref>
<uig>alabcaqu</uig>
attraper, rejeter, pousser (un joujou) avec le pied.
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2314</ref>
<uig>alabkikü</uig>
sauter (sur un cheval)
<ex><uig>Del taruju alabkibe</uig> se tenant par la crinière il sauta sur un cheval.</ex>
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2316</ref>
<uig>ala@san-u ögeged nige qusigu</uig>
un régiment d'Eleuthes près de la montagne Alachan
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2319</ref>
<uig>alaskikü</uig>
être agréable, aimable; procurer du plaisir
<ex><uig>sanagan-dur alaskikü</uig> procurer du plaisir à l'âme, sentir le plaisir, se réjouir du fond de l'âme</ex>
<p>73</p>
</item>

<item><ref>A2248</ref>
<uig>alaq</uig>
bigarré, de divers couleurs, rayé, bariolé, pie,
<ex><uig>alaq arsalatu kekiri</uig> étendard avec un image d un lion bigarré.</ex>
<ex><uig>alaq nugusu</uig> un canard pie</ex>
<ex><uig>alaq balaq</uig> bigarré, de differentes couleurs, rayé.</ex>
<ex><uig>alaq dunggar</uig> une espèce d'épervier</ex>
<ex><uig>alaq meriy-e</uig> tache de rousseut, lentille de rousseur</ex>
<ex><uig>alaq morin</uig> cheval pie</ex>
<ex><uig>alaq codoul</uig> pie bigarré (oiseau).</ex>
<ex><uig>alaq kirgoul</uig> perdrix des montagnes</ex>
<ex><uig>alaq kkib</uig> rubans de soie rayés, bigarrés</ex>
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2286</ref>
<uig>alaqsigulqu</uig>
ôter l'écorce ou la pellicule, écorcer, monder les grains.
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2318</ref>
<uig>alasiraqu</uig>
agir avec ruse, finesse, astuce.
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2324</ref>
<uig>alalduqu - alalcaqu</uig>
s'entretuer; se battre, lutter, combatte
<ex><uig>alalduqui üles-dür nacin sibagun metü dagulilan yabu</uig> pendant le combat, jettes-toi sur l'ennemi, comme un aigle sur sa proie</ex>
<ex><uig>arslan ber buq-a-luga alaldomoi</uig> le lion combat avec le taureau</ex>
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2327</ref>
<uig>alalduqu - alalcaqu</uig>
s'entretuer; se battre, lutter, combatte
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2333</ref>
<uig>alaka</uig>
que le diable t'emporté! va-t-en! (par. injur.)
<p>74</p>
</item>

<item><ref>A2288</ref>
<uig>alaqdaga</uig>
gerbo, gerboise (dious iaculus, Pall. dious alak-dagha; Fisch)
<ex><uig>alaedenna-yin foiksi</uig> espèce de filet à prendre les gerboises</ex>
<p>75</p>
</item>

<item><ref>A2290</ref>
<uig>alaqdaqu</uig>
être tué, assassiné,
<ex><uig>qamil qotan-dur oroju kümün alaqdajuqui</uig> en arrivant dans la ville Khamil (Komoul) il fut assassiné par un homme (inconnu)</ex>
<p>75</p>
</item>

<item><ref>A2300</ref>
<uig>alaqlaqu</uig>
bigarrer, barioler, rayer
<ex><uig>alaqlan cimegsen</uig> bigarré, bariolé, orné ou decoré d'une manière bigarrée</ex>
<ex><uig>alaqlan dariqu</uig> semer, ensemencer a travers le sillon</ex>
<ex><uig>alaqlaju siraqsan miq-a</uig> viande rôtie dans du beurre</ex>
<p>75</p>
</item>

<item><ref>A2305</ref>
<uig>alaqcin</uig>
bigarré, ée; bariolé, ée, de divers couleurs: 2 différent, varié, inégal.
<p>75</p>
</item>

<item><ref>A2306</ref>
<uig>alaqcilaqu</uig>
être différent, divers, différer: 2 être inconstant, n'être pas ferme.
<ex><uig>alaqcilaqu ügei</uig> être le même, tenir à des regles constantes.</ex>
<ex><uig>alaecilan keldekiilen</uig> changeant, pas ferme, inconstant, comme ci comme ca</ex>
<ex><uig>alaqcilal ügei degetü douratu bügüder beyer-ün dalai ilede delkerebei</uig> un torrent de joye se répandit entre tout le monde, les supérieurs et les inférieurs, sans exception, sans différence</ex>
<ex><uig>ükükü jedenggi ten alaqcilan ügei öklike-yi qadala ögkü</uig> distrihucr à tous les pauvres et indígens (sans exception) une aumone généreuse.</ex>
<p>75</p>
</item>

<item><ref>A2285</ref>
<uig>alaqsigolgaqu</uig>
ordonner d'ôter l'écorce ou la pellicule, ordonner de monder les grains.
<ex><uig>alaqsigulun asan amu</uig> un grain de blé sans pellicule, gruau nettoyé</ex>
<p>76</p>
</item>

<item><ref>A2307</ref>
<uig>alaqcilagulqu</uig>
produire différentes sensations
<p>76</p>
</item>

<item><ref>A2308</ref>
<uig>alaqcilal</uig>
action de distinguer; différence, varieté, dissemblance dans les sensations ou opinions
<ex><uig>alaecilel ügei</uig> sans distinction; en général, constamment, également: 2 égalité; 3 impartialité.</ex>
<p>76</p>
</item>

<item><ref>A2334</ref>
<uig>ali</uig>
où? quoi?
<ex><uig>ab ali ebedcin-i amurligulumui</uig> il guérit toutes sortes de maladies</ex>
<ex><uig>ab ali kereklekü</uig> tout ce qu'on aurait besoin , tout ce qui est nécessaire</ex>
<ex><uig>ali nigen morin ali nigen delegen-i nadur ög</uig> donne-moi un cheval ou un chameau</ex>
<ex><uig>ali nigen-e</uig> quelque part.</ex>
<ex><uig>ali nöküd te möngge anu ken bui</uig> qui de vous, mes compagnons, est éternel?</ex>
<ex><uig>ali bolqui</uig> tout, tout en général</ex>
<ex><uig>ali ken</uig> qui, quelqu'un; celui qui, celle qui</ex>
<ex><uig>ali ken cü bolba</uig> quiconque, qui que cela soit, chaque, chacun</ex>
<ex><uig>ali yagun</uig> quelque chose, quoi que ce soit</ex>
<ex><uig>ali ked</uig> ceux qui; celles qui</ex>
<p>76</p>
</item>

<item><ref>A2336</ref>
<uig>aliosu</uig>
le regain de l'orge
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2337</ref>
<uig>alin</uig>
quel, lequel?
<ex><uig>alin-a kedürebei</uig> dequel côté est-il allé?</ex>
<ex><uig>alin-u tula</uig> pourquoi?</ex>
<ex><uig>eden jiren dörben üsüg-ece ci alin-i surgaqu bui</uig> de ces 64 alphabets lequel veux-tu apprendre?</ex>
<ex><uig>tere qoyar-un alin anu sayin bui</uig> de ces deux, où est le meilleur?</ex>
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2338</ref>
<uig>alinasa - alin-aca</uig>
(vulg.) duquel? de quoi? d'où?
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2340</ref>
<uig>aliqan</uig>
comment est-ce? comment?
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2345</ref>
<uig>aliba</uig>
chaque, chacun, quiconque
<ex><uig>aliba cu</uig> quiconque, quelque chose, toute. sorte</ex>
<ex><uig>aliba yagum-a</uig> quelconque, quelque chose</ex>
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2348</ref>
<uig>alisun - alisu</uig>
des pois fauchés
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2349</ref>
<uig>alidani</uig>
(vulg.) chaque, chacun, quelque chose
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2351</ref>
<uig>alim-a - alima</uig>
alima, espèce de pomme
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2352</ref>
<uig>alimad - ali bükü - ali bügesü</uig>
quel, quelque ce soit
<ex><uig>ci alimad ijagur-tu bui</uig> de quelle extraction es-tu?</ex>
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2358</ref>
<uig>aliy-a</uig>
vif, pétulant, polisson, espiègle
<p>77</p>
</item>

<item><ref>A2357</ref>
<uig>aliki</uig>
lequel? quel? de quelle sorte?
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2360</ref>
<uig>aliyasiq</uig>
assez vif, pétulant
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2377</ref>
<uig>aliyarqaqu</uig>
être pétulant, polissonner; faire l'espiègle, faire des niches,
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2379</ref>
<uig>aliyarqal</uig>
pétulance, polissonnerie, espièglerie
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2384</ref>
<uig>alirsu</uig>
airelle ponctuée (vacciniwn vitis idaea)
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2387</ref>
<uig>aloga</uig>
petites queues de zibeline etc. sous le collet d'un habit de peau, bordure ou jabot de pelleterie
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2388</ref>
<uig>aloq-a - aloqan</uig>
marteau, martinet
<ex><uig>aluqa ber deledkü</uig> frapper du marteau</ex>
<ex><uig>aloq-a jimseg</uig> garniture de fer ou de cuivre des courroies de la selle du cheval qui sont sur le derrière</ex>
<ex><uig>temür-iyer bütügsen aluqabar jirüken-i jandiqu</uig> frapper au coeur avec un marteau de fer</ex>
<ex><uig>vcir-tu aluqa</uig> sceptre de diamant, en forme de marteau</ex>
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2389</ref>
<uig>aloqadaqu</uig>
frapper du marteau
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2391</ref>
<uig>alos</uig>
à travers (une montagne, rivière, cheval); en passant près de, à coté de
<ex><uig>alos alabkikü</uig> sauter (par dessus un cheval).</ex>
<ex><uig>alos bolos ürüsiyekü</uig> parmi ses enfants en aimer un par prédilection</ex>
<ex><uig>gurban ker alos öldeged</uig> après trois maisons , trois maisons de passées</ex>
<ex><uig>temegen-ü alos qarayiqu</uig> sauter par dessus un chameau</ex>
<p>78</p>
</item>

<item><ref>A2395</ref>
<uig>alosqu</uig>
passer au delà, traverser
<ex><uig>agula alusba</uig> il traversa la montagne.</ex>
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2396</ref>
<uig>alosdaqu</uig>
traverser, passer
<ex><uig>nigen jekelin-i alusdan öggeremegce</uig> sitôt qu ils passerent ensemble jusqu'au bout d'une rue.</ex>
<ex><uig>seceg-i abqui-dagan alosdagad</uig> après avoir fait un pas pour s'emparer d'une fleur.</ex>
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2401</ref>
<uig>aloslaqu</uig>
passer, passer au delà, traverser, sauter par dessus: éviter
<ex><uig>ekener jil bürI aloslaqu ügei keüked törömüi</uig> une femme accouche chaque année</ex>
<ex><uig>gurban jil aluslaju</uig> trois années écoulées, après trois années</ex>
<ex><uig>tere buqta-aca aloslaqsan anu qola bolugun</uig> longtemps après la mort de ce philosophe.</ex>
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2403</ref>
<uig>aloslaqdaqu</uig>
étre devancé, rester à part: 2 s'écouler (le temps.)
<ex><uig>kedüi minggan ür-e aloslaqdabacu</uig> si même plusieurs générations passaient</ex>
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2407</ref>
<uig>aloslal</uig>
intervalle, intermission, interruption; 2 omission: relâchement
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2410</ref>
<uig>aloski jam</uig>
chemin de passage servant à traverser la montagne
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2424</ref>
<uig>alqaq</uig>
(alkhaque) insupportable, intelerable, déplaisant, plein de haine, odieux.
<p>79</p>
</item>

<item><ref>A2426</ref>
<uig>alqaqlaqu</uig>
hair, avoir de la haine, porter rancune
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2444</ref>
<uig>alqu</uig>
un pas.
<ex><uig>Dolonnea feleeO feleeoqsan dor</uig> quant il fit sept pas</ex>
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2452</ref>
<uig>alququ</uig>
aller le pas, marcher pas à pas: 2 violer, transgresser.
<ex><uig>alququi-dur köl inu gajar ülü kürükci</uig> pendant la marche , des pieds ne touchant pas le sol.</ex>
<ex><uig>degsi alquqci</uig> qui marche à pas égaux , également, d'une manière aisée (épithète de Bouddha)</ex>
<ex><uig>jisiy-e alqoqu</uig> manquer son poste, son tour.</ex>
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2453</ref>
<uig>alqugulqu</uig>
ordonner d'aller au pas, faire aller le pas
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2468</ref>
<uig>alqudal</uig>
le pas (d'un homme, d'un cheval), allure
<ex><uig>alqudal-i alqqu</uig> marcher pas a pas, aller, marcher.</ex>
<ex><uig>alqudal yeke</uig> qui fait de grands pas.</ex>
<ex><uig>alqudal keldürikü</uig> chanceler en marchant.</ex>
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2469</ref>
<uig>alqudaldu</uig>
qui fait des pas, qui fait de grands pas, à grande allure
<ex><uig>yeke alqudal-tu qara mori</uig> cheval moreau à grande allure.</ex>
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2470</ref>
<uig>alqudam</uig>
action de marcher; un pas, marche
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2472</ref>
<uig>alqul</uig>
le pas, démarche, allure
<p>80</p>
</item>

<item><ref>A2482</ref>
<uig>alqulkilaqu</uig>
marcher à peine, commencer à marcher (un enfant)
<p>80</p>
</item>

<item><ref>Q3191</ref>
<uig></uig>
rendre sombre, rendre obscur, obscurcir , offusquer: 2 métaph. aveugler, éblouir, priver de la raison.
<p>80</p>
</item>


<item><ref>A2422</ref>
<uig>algana sagusu</uig>
Petit poisson de l'espèce des chabots
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2427</ref>
<uig>algasanggui</uig>
inconstance, distraction, agitation, fluctuation; inattention, inadvertance
<ex><uig>algasanggui ügei</uig> immobile, imperturhable, inébranlable, ferme</ex>
<ex><uig>algasanggui sedkil</uig> esprit ou caractère inconstant, inconstance, distraction. </ex>
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2429</ref>
<uig>algasaqu</uig>
être inconstant, agité; étre sans attention, négligé, oublier
<ex><uig>algasasquügei</uig> être constant, ferme; être tranquille, non distrait.</ex>
<ex><uig>ed tavar-iyar algasacu saguqu</uig> être dissipé, distrait par la richesse.</ex>
<ex><uig>edür söni-yi nögcigsen burqan-u n m algasamu</uig> en tuant son temps (les jours et les nuits) il neglige tout-Zi-fait la doctrine (la religion) de Bouddha</ex>
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2430</ref>
<uig>algasagulqu</uig>
distraire, révolter l'âme, séduire
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2433</ref>
<uig>algasal</uig>
inconstance, dissipation, distraction; séduction.
<ex><uig>algasal-un dotora-aca garqu kereg</uig> il faut éviter la distraction</ex>
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2485</ref>
<uig>alqum</uig>
le pas, marche, allure, démarche: 2 chemin, route: 3 dans l'astron, mouvement circulaire des planètes, rotation
<ex><uig>alqum daroqu</uig> marcher pas à pas, aller, marcher.</ex>
<ex><uig>emüne inu minggan alqum bui amui</uig> mille pas restent encore.</ex>
<ex><uig>nigen cu alqum ülü anggijiramui</uig> il ne quitte pas (ses parens) pour un instant</ex>
<ex><uig>sayin alqum</uig> une bonne allure, démarche; qui fait de grands pas</ex>
<ex><uig>tamai gajar dung nige alqum cu yabuqu ügei</uig> il ne fera un seul pas en vain.</ex>
<p>81</p>
</item>

<item><ref>A2447</ref>
<uig>algur - alguur - alagur</uig>
lentement, doucement, avec précaution, tranquillement
<p>82</p>
</item>

<item><ref>A2491</ref>
<uig>algur - alguur - alagur</uig>
lentement, doucement, avec précaution, tranquillement
<ex><uig>algur agajim</uig> doucement, tranquillement, avec modestie, modestement lentement</ex>
<ex><uig>algur a@sar</uig> doucement, pas vite, lentement; tranquillement, modestement.</ex>
<ex><uig>algur ayar</uig> doucement, pas vite, lentement; tranquillement, modestement.</ex>
<ex><uig>algur ögülekü</uig> parler lentement.</ex>
<ex><uig>algur yabuqu</uig> aller doucement lentement.</ex>
<ex><uig>algur-iyar alad yabuqu</uig> aller doucement lentement.</ex>
<ex><uig>rasiyan algur baguqci</uig> coulant lentement ses eaux savoureuses comme de rassâyana Epith du Gange</ex>
<p>82</p>
</item>

<item><ref>A2492</ref>
<uig>algurqan</uig>
assez doucement, lentement; tout doucement, plus doucement
<p>82</p>
</item>

<item><ref>A2499</ref>
<uig>algurlaqu</uig>
agir avec précaution et lentement: 2 différer, remettre, ajourner
<ex><uig>kerbe joriq-iyar agurlan cibqagurqaqui anu bui bögesü</uig> si quel'qu'un retarde d'après sa propre (fantaisie ou) volonte</ex>
<p>82</p>
</item>

<item><ref>A2500</ref>
<uig>algurlagulqu</uig>
ordonner de se conduire ou d'agir lentement et avec précaution.
<p>83</p>
</item>

<item><ref>A2506</ref>
<uig>alban - alba</uig>
tribut, ipôt, contributions; 2 devoir, service; 3 trésor de l'empire
<ex><uig>alba abqu</uig> prendre, tirer, recueillir, lever le tribut.</ex>
<ex><uig>alban-dur orogulqu</uig> insérer au trésor, adjuger au fisc, confisquer</ex>
<ex><uig>alba üiledkü</uig> payer le tribut, présenter des dons au souverain.</ex>
<ex><uig>alba ba öber-ün kü-yin süidken kereklekü</uig> prendre pour son usage et celui de la couronne</ex>
<ex><uig>alba gubcigur</uig> tribut, impôt, taille, redevance, contributions, la capitation.</ex>
<ex><uig>alba qalaga ügei</uig> sans aucune raison (sign. le repentir, l'aveu de sa faute).</ex>
<ex><uig>alba bariqu</uig> payer le tribut, l'impôt: 2 présenter le tribut à la cour.</ex>
<ex><uig>alba bariqu törgen ongguca</uig> jonque légère pour le transport du tribut</ex>
<ex><uig>alban-u surgaguli</uig> école de la couronne, école entretenue aux frais de l'empire.</ex>
<ex><uig>alba dederi</uig> tribut, impôt.</ex>
<ex><uig>alban-u tariyalang</uig> terre labourée appartenante à la couronne</ex>
<ex><uig>alban-u tariyalang-un arigudqaqu keldes</uig> bureau qui regit les terres de la couronne.</ex>
<ex><uig>alban-dur yabuqu</uig> remplir une commission pour le service, être chargé de remplir une commission pour le service (sign. celui qui, sans être mandarin, a une commission qui le met de pair avec eux , et lui donne les mêmes allées et venues).</ex>
<ex><uig>alban-u jal-a</uig> punition pour le service; transgression de quelque ordre</ex>
<ex><uig>alban-u kereg</uig> affaire du service, affaire publique.</ex>
<ex><uig>alban-u köke cagasu</uig> papier bleu de la couronne.</ex>
<ex><uig>alban ker-ün külüsün-ü güü</uig> trésorerie qui reçoit les revenues des maisons de la couronne</ex>
<ex><uig>qaracus-aca alba quriyaqu</uig> lever les impôts du peuple.</ex>
<ex><uig>qovaraq bügüde-yi alban-aca gargaba</uig> il délivra tout le clergé des impôts</ex>
<p>83</p>
</item>

<item><ref>A2506</ref>
<uig></uig>
tribut, impôt, contributions: 2 devoir, service: 3 trésor de l'empire
<p>83</p>
</item>

<item><ref>A2526</ref>
<uig>albatu</uig>
sujet, qui paye les impôts , tributaire: 2 esclave: 3 du fisc, du trésor, appartenant à la couronne.
<ex><uig>albatu ubuq-tu</uig> esclave, serf</ex>
<ex><uig>albatu ulos uldaqu, aq-a tegüü ülü oldaqu</uig> tu peux acquerir des esclaves et non des frères.</ex>
<ex><uig>albatu ker</uig> le bâtiment pour les gens de la maison.</ex>
<ex><uig>ken kemekü qagan-u alba-tu bülüge</uig> qui a été l'esclave du khan?</ex>
<p>83</p>
</item>

<item><ref>A2508</ref>
<uig>albagun</uig>
sujet, esclave; domestique, valet, les domestiques; suite, cortëge
<p>84</p>
</item>

<item><ref>A2539</ref>
<uig>albin</uig>
démon, diable qu'on apperçoit sur le champ pendant la nuit, sous la forme d'un feu follet.
<ex><uig>albia O Gel</uig> feux follets, vision, apparition.</ex>
<p>84</p>
</item>

<item><ref>A2545</ref>
<uig>alsaq</uig>
Alsak , petite rivière qui se décharge du côté gauche dans Djida (Sibér. orient)
<p>84</p>
</item>

<item><ref>A2550</ref>
<uig>aldqi</uig>
chaine de montagnes d'Altay
<p>84</p>
</item>

<item><ref>A2549</ref>
<uig>alda - altan</uig>
l'or: 2 vulve
<ex><uig>altan agula</uig> montagne d'or: Merou, Soumerou.</ex>
<ex><uig>altan amin cinu batu bolugai</uig> que ta vie d'or (précieuse) se prolonge</ex>
<ex><uig>altan udasu</uig> du filé d'or, fils d'or</ex>
<ex><uig>altan udasu durguqu</uig> broder avec de l'or.</ex>
<ex><uig>altan umai-tu. altan umai-aca garuqsan</uig> sorti de la matrice dorée. Le nom du Brahmâ , par allusion à l'oeuf d'or</ex>
<ex><uig>altan okiyal-un gadur-a</uig> bassin d'or.</ex>
<ex><uig>altan-u ölekei</uig> un lingot d'or.</ex>
<ex><uig>altan qacar</uig> saumon blanc (poisson, salmo leucichtys)</ex>
<ex><uig>altan gadasun odun</uig> étoile polaire.</ex>
<ex><uig>altan gurgultai</uig> oriot, passereau couirostre (oiseau, oriolus galbula) serin (fringilla spinus)</ex>
<ex><uig>altan badm-a ceceg</uig> lis de couleur d'or, lis asphodèle. Asphodelus ramosus L.</ex>
<ex><uig>altan bogulga modun</uig> nom d'un arbre.</ex>
<ex><uig>altan @sadu</uig> escalier d'or.</ex>
<ex><uig>altan siru ile sedge</uig> porte-chaise découverte et dorée.</ex>
<ex><uig>altan sirkektü durga</uig> étolïe de soie brochée d'or.</ex>
<ex><uig>altan-i daniqci kümün</uig> essayeur de métaux.</ex>
<ex><uig>altan oron</uig> contrée dor, Malacca.</ex>
<ex><uig>altan dologai-tu abi</uig> tanaisie (plante, tanacetum vulgare)</ex>
<ex><uig>altan dörkikü</uig> dorer, orner avec de l'or.</ex>
<ex><uig>altan melekei</uig> tortue dor: 2 cinq étoiles de l'Autel, près du Scorpion</ex>
<ex><uig>altan menekei üjegdegülkü</uig> examiner une tortue rótie pour connaitre l'avenir</ex>
<ex><uig>altan corbatai</uig> jeune serin.</ex>
<ex><uig>altan corkilgu</uig> sorte de fusée.</ex>
<ex><uig>altan jola ceceg</uig> nom d'une ﬂeur.</ex>
<ex><uig>altan cidaqci</uig> un des Bouddhas de la période actuelle.</ex>
<ex><uig>altan jogus</uig> monnaie d'or</ex>
<ex><uig>altan jörji</uig> orange amère.</ex>
<ex><uig>nabcin altan</uig> de l'or forgé en feuilles</ex>
<p>85</p>
</item>

<item><ref>A2548</ref>
<uig>alda</uig>
une toise brassée
<ex><uig>aldabar kemjikü</uig> mesurer a la toise par brasses.</ex>
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2555</ref>
<uig>aldagana</uig>
sorte d'acacia de Sibérie (arbuste, robinia pygmaea).
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2582</ref>
<uig>aldatu - aldatai</uig>
d'or, doré, orné d'or
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2583</ref>
<uig>aldadaqu</uig>
dorer, orner avec de l'or
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2587</ref>
<uig>aldadu - aldatai</uig>
d'or, doré, orné d'or
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2592</ref>
<uig>aldalaqu</uig>
dorer, orner avec de l'or
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2593</ref>
<uig>aldalaqu</uig>
mesurer à la toise par brasses
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2594</ref>
<uig>aldalagulqu</uig>
ordonner de dorer, faire orner avec de l'or
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2609</ref>
<uig>aldaci</uig>
orfèvre.
<p>86</p>
</item>

<item><ref>A2557</ref>
<uig>aldaqu</uig>
laisser tomber , laisser échapper: 2 perdre, être privé de: 3 ne pas toucher le but, ne pas atteindre le but: 4 perdre au jeu: 5 faire une faute, manquer, omettre. 6 mourir.
<ex><uig>alan aldaba</uig> il manqua assassiner.</ex>
<ex><uig>niniyadun aldaqu</uig> sourire</ex>
<ex><uig>öker-iyer aldaqu</uig> laisser échapper son bétail.</ex>
<ex><uig>ökün aldaba</uig> il manqua mourir.</ex>
<ex><uig>nilbusun aldaqu</uig> laisser tomber, répandre des larmes</ex>
<ex><uig>surulga-yin öndüsülel-i aldaqu</uig> perdre les premiers principes de l'instruction.</ex>
<ex><uig>dögüreng pai-yi aldaqu</uig> ne pas toucher le but.</ex>
<ex><uig>debel-ün jiq-a-aca aldal ügei badoda bariqu</uig> tenir fortement par le collet (ne lacbant pas des mains).</ex>
<ex><uig>aldal ögeküi-e minu qoyitu töröl-dür aguljagul</uig> dans toutes (sans exception) mes régénerations, naissances futures, accorde-moi une entrevue avec toi!</ex>
<ex><uig>monggol-un törö-yi kidad qagan-dur aldabai</uig> il fut privé du trône monghol par l'empereur de Chine.</ex>
<ex><uig>ci man-u ünesün-i keyigsen aldabai</uig> à peine tu ne dispersas nos cendres</ex>
<ex><uig>jirüge aldaqu</uig> perdre courage, devenir timide, avoir peur</ex>
<p>87</p>
</item>

<item><ref>A2562</ref>
<uig>aldagulqu</uig>
se détacher, se défaire, se dénouer, s'enfuir: 2 priver, endommager, faire essuyer une perte ou dépense: 3 faire commettre une faute etc.
<ex><uig>aldagulqu arga</uig> moyen de tromper.</ex>
<ex><uig>oi dotor-a aldagulan dudagaqu</uig> s'enfuir dans le bois</ex>
<ex><uig>niscu aldagulqu</uig> s'envoler.</ex>
<ex><uig>sanagan dagan agulju aldagulqu ügei</uig> fortement graver dans son coeur, ne jamais oublier.</ex>
<ex><uig>minu gar-aca cialdaguluqsan qoyina dergede minu irekü cinu qodal bui-y-a</uig> ce n'est pas probable que m'échappant maintenant, tu revienne encore.</ex>
<ex><uig>ker-i feldagulqu</uig> priver de maison</ex>
<p>88</p>
</item>

<item><ref>A2575</ref>
<uig>aldaburi</uig>
privation, perte, omission, manquement
<p>88</p>
</item>

<item><ref>A2577</ref>
<uig>aldas</uig>
une petite faute, defaut
<p>88</p>
</item>

<item><ref>A2581</ref>
<uig>aldaslaqu</uig>
faire une faute, commettre un péché.
<p>88</p>
</item>

<item><ref>A2589</ref>
<uig>aldal</uig>
faute, erreur, manquement, omission; péché
<ex><uig>aldal-i namaqcilaqu</uig> se repentir des fautes, des péchés</ex>
<ex><uig>aldal-un bolburi</uig> effet ou accomplissement des péchés.</ex>
<ex><uig>aldal ba kem ber ese qaldaqsan</uig> sans le moindre pêche et defaut, c.-à-d. pur, integré, innocent.</ex>
<ex><uig>danggariq-un aldal</uig> violation d'un serment, parjure, perfidie</ex>
<p>88</p>
</item>

<item><ref>A2569</ref>
<uig>aldaqdaqu</uig>
être omis, laissé de côté, devancé; être réduit à une perte, faute. en erreur
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2571</ref>
<uig>aldaqdal</uig>
faute, erreur: 2 péché, manquement: 3 défaut(p. e. de langue): 4 perte, privation.
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2591</ref>
<uig>aldalagaqu</uig>
mesurer à la toise par brasses
<ex><uig>fosoa-i feldelenneeeoI Blbet</uig> il était en état de mesurer l'eau la toise.</ex>
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2595</ref>
<uig>aldalagulqu</uig>
ordonner de mesurer à la toise
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2602</ref>
<uig>aldalga</uig>
privation, perte, omission, manquement
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2607</ref>
<uig>aldamci</uig>
inspecteur des mesures
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2613</ref>
<uig>aldar</uig>
bruit, nouvelle, gloire, réputation, renommée, bonne opinion, honneur, célébrité
<ex><uig>aldar finO ferbea Yoiit Dor Doikmel Blbei</uig> sa gloire s'est répandu dans toutes lex dix contrées (du monde).</ex>
<ex><uig>magu aldar-i bübcikü</uig> fuir la mauvaise opinion.</ex>
<ex><uig>cinu aldar ner-e-yi qola-aca sonoscu</uig> ayant appris de loin ta renommée</ex>
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2616</ref>
<uig>aldaraqu</uig>
se détacher, se défaire, se dénouer: 2 affranchir, se délivrer, sa débarasser: 3 se séparer: 4 laisser, abandonne", disparaltre: 6 perdre (le courage), perdre (ses forces).
<ex><uig>amdan aldaraqu</uig> perdre le goût</ex>
<ex><uig>üsün aldaramoi</uig> es cheveux se dénouent, se défont</ex>
<ex><uig>nidün-ü üjegün inu aldaran suqur bolba</uig> il a perdu la vue.</ex>
<ex><uig>sesig aldaramoi</uig> le doute disparait.</ex>
<ex><uig>sudal-un janggiy-a aldarabai</uig> les jointures des veines se sont brisees.</ex>
<ex><uig>medege aldaraqu</uig> perdre les sens, perdre les forces tomber en défaillance.</ex>
<ex><uig>morin aldarabai</uig> un cheval s est detaché, s est echappé</ex>
<ex><uig>morin cidor-aca aldaraqsan</uig> le cheval s est depetre</ex>
<ex><uig>jala-aca fca aldaraqu</uig> être pardonné. </ex>
<ex><uig>köliyesün-ece aldaraqu</uig> se dégager, se délivrer des liens</ex>
<p>89</p>
</item>

<item><ref>A2618</ref>
<uig>aldaragulqu</uig>
détacher, dénouer: 2 délivrer, dégager, dépétrer etc.
<ex><uig>ayol-aca aldaragulqu</uig> delivrer de crainte, terreur.</ex>
<ex><uig>b bürün-ü sesig-i aldaragulon suyurq-a</uig> faites disparaître , anéantissez tous les doutes!</ex>
<ex><uig>köliyesün-ece aldaragulqu</uig> dégager des liens, mettre en liberté</ex>
<p>90</p>
</item>

<item><ref>A2628</ref>
<uig>aldarsiqu</uig>
devenir célèbre, s'illustrer.
<ex><uig>jarliq cinu qamuq-dur aldarsibai</uig> ton instruction s'est fait connaître à tout le monde, s'est répandu partout.</ex>
<ex><uig>kücün auga inu tngri ta kürtele aldarsijuqui</uig> la gloire de sa force et de sa puissance seleva jusqu aux Tégris.</ex>
<p>90</p>
</item>


<item><ref>A2828</ref>
<uig>amaraqlaqdaqu</uig>
étre aimé avec tendresse
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2829</ref>
<uig>amaraqlal</uig>
amour ardent, attachement passionné, amitié sincère.
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2831</ref>
<uig>amaraqlaldu</uig>
aimant avec passion, attaché: aimable.
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2832</ref>
<uig>amaraqlalcaqu</uig>
s'aimer mutuellement
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2848</ref>
<uig>amarqaq</uig>
parleur, bavard: éloquent, pompeux
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2851</ref>
<uig>amarsiq</uig>
tranfluille, insouciant
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2854</ref>
<uig>amarmaq - amaramaq</uig>
désir, envie, Inclination, affection, désir ardent, amour
<ex><uig>amarmaq-un erketü</uig> maitre de la sensualité; maître de chimnous.</ex>
<ex><uig>amarmaq jirtincü</uig> le monde des désirs, de la sensualité, c est le troisieme monde bouddhique, organique.</ex>
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2855</ref>
<uig>amarmaqlaqu</uig>
désirer, envier, avoir de l'inclination pour quelqu'un, avoir un vif désir, aimer.
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2865</ref>
<uig>amin - ami</uig>
haleine, souffle, respiration 2 esprit vital, la vie c.à.d. la réunion de tous les sens et des organes
<ex><uig>amin oron</uig> coeur</ex>
<ex><uig>amin ügei</uig> privé de la vie, inanimé.</ex>
<ex><uig>amin-i nidolaqu</uig> ôter la vie, tuer.</ex>
<ex><uig>amin qabiy-a</uig> vivant, celui qui jouit de la vie, destiné à une longue vie. L'épithète de quelques uns des disciples de Çàkyamouni, particulièrement de Soûpouti.</ex>
<ex><uig>amin garqu</uig> rendre le dernier soupir, expirer, mourir</ex>
<ex><uig>bey-e ami bam ese qayiralabai</uig> il n'a pas ménagé, il a hasardé sa vie</ex>
<ex><uig>cinu amin nasun-u erketü bui bolai</uig> ta vie est entre mes mains.</ex>
<ex><uig>amin sudal</uig> artère</ex>
<ex><uig>amin dasolqu</uig> ôter la vie, tuer, assassiner, massacrer.</ex>
<ex><uig>amin dasoraqu</uig> rendre le dernier soupir, être à l'agonie</ex>
<ex><uig>amin-iyan debcikü</uig> exposer, sacrifier sa vie.</ex>
<ex><uig>ami demecekü</uig> n'avoir plus qu'un souffle de vie, être près de mourir, respirer à peine.</ex>
<ex><uig>amin dejikekü</uig> recouvrer la santé, se rétablir, se remettre.</ex>
<ex><uig>ami joguqu</uig> vivre du jour.</ex>
<ex><uig>amin joliqu</uig> exposer sa vie aux dangers, braver la vie.</ex>
<ex><uig>amin-u kereg</uig> affaire personelle, particulière.</ex>
<ex><uig>amin-u ker-e</uig> lettre d'achat, contrat.</ex>
<ex><uig>amin köjirekü</uig> braver la vie</ex>
<p>101</p>
</item>

<item><ref>A2867</ref>
<uig>amindai</uig>
de même nom, personne qui porte le même nom qu'une autre
<p>102</p>
</item>

<item><ref>A2888</ref>
<uig>amisqa</uig>
souffle, soufflement; esprit
<ex><uig>aman-u amisq-a gadaqsi doduqsi küikü</uig> esprit vital circule intérieurement et extérieurement.</ex>
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2890</ref>
<uig>amisqaqu</uig>
respirer: 2 vivre.
<ex><uig>gadaqsi amisqaqufemiseeaqu</uig> respirer</ex>
<ex><uig>doduqsi amisqaqu</uig> attirer lair dans sa poitrine, reprendre haleine, respirer.</ex>
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2891</ref>
<uig>amisqagulqu</uig>
faire respirer: 2 vivifier, faire revivre, rendre la vie, ressuciter
<ex><uig>abural-un öglige ber amisqaguluqsan</uig> vivifiant par l'aumone du salut c.à.d. au moyen de la doctrine sur le salut</ex>
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2894</ref>
<uig>amisqal - amisqul</uig>
souffle, respiration, esprit vital
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2909</ref>
<uig>amisququ - amisqaqu</uig>
respirer: 2 vivre.
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2910</ref>
<uig>amisqugolqu - amisqagulqu</uig>
faire respirer: 2 vivifier, faire revivre, rendre la vie, ressuciter
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2911</ref>
<uig>amisqal - femisqol</uig>
souffle, respiration, force vitale, esprit vital
<ex><uig>amisqul faqui</uig> courte haleine , respiration penible; asthme</ex>
<ex><uig>amisqul ülü amoqu</uig> avoir l'asthme, haleine courte, respirer péniblement. avoir de la peine à respirer.</ex>
<ex><uig>amisqul gargaqu</uig> respirer</ex>
<ex><uig>amisqul bey-e ben örkiyü</uig> l'esprit vital abandonnera son corps</ex>
<ex><uig>sim-a amisqul baraqu siqabai</uig> les forces vitales sont presque epuisées</ex>
<ex><uig>amisqul dadaqu</uig> respirer, attirer l'air dans sa poitrine, reprendre haleine</ex>
<ex><uig>amisqul dadaquiBiri</uig> tout d'une haleine, d'un coup</ex>
<ex><uig>amisqul dabqorlaqu</uig> respirer péniblement.</ex>
<ex><uig>amisqul jödekü bolbai</uig> les forces vitales sont affaiblies.</ex>
<p>103</p>
</item>

<item><ref>A2919</ref>
<uig>amisquldu</uig>
appartenant à la respiration; respirant
<p>104</p>
</item>

<item><ref>A2925</ref>
<uig>amitan</uig>
êtres animés, êtres crées, créatures animées, toute la nature organique
<ex><uig>amitan-u ejen</uig> seigneur des créatures , souverain des êtres animés 2 épith. d'un roi: 3 épith. de Brahmâ.</ex>
<ex><uig>amitan-u idekel </uig> protecteur des créatures animées: Bouddha</ex>
<ex><uig>amitan-u odoridowci</uig> le guide des êtres: Bouddha.</ex>
<ex><uig>amitan-u dekedü</uig> chef des êtres: Bouddha.</ex>
<ex><uig>amitan-u jola</uig> ﬂambeau des êtres: soleil.</ex>
<ex><uig>erdeni amitan</uig> étre précieux: homme.</ex>
<p>104</p>
</item>

<item><ref>A2924</ref>
<uig>amidai</uig>
de même nom, qui porte le même nom qu'un autre
<p>105</p>
</item>

<item><ref>A2930</ref>
<uig>amidu - amidui</uig>
vivant, vivante, qui est en vie, vif, vive.
<ex><uig>amidu-yi bariqu</uig> prendre tout vif.</ex>
<ex><uig>amidu sagoqu</uig> se porter bien, être en santé, vivre, être vivant</ex>
<ex><uig>amidu caq dagan</uig> au temps de la vie, vivant, de son vivant, durant la vie</ex>
<ex><uig>ökid-i amidu ber noqai-a idegülbei</uig> il abandonna des jeunes filles aux chiens pour être dévorées toutes vives.</ex>
<ex><uig>nökciksed-i üilecileküi anu amitu aqcid-i üilecilekü-lüge adali</uig> on rendait les mêmes honneurs aux défunts qu'aux vivants.</ex>
<p>105</p>
</item>

<item><ref>A2931</ref>
<uig>amidu - amidui</uig>
vivant, vivante, qui est en vie, vif, vive.
<p>105</p>
</item>

<item><ref>A2937</ref>
<uig>amidoraqu</uig>
vivre, jouir de la vie, gagner sa vie: 2 revivre, reprendre les sens, ressusciter
<ex><uig>amidoran törögsen-ü ecüs ükükü</uig> les regeneres subissent enfin la mort</ex>
<ex><uig>amidoraqui-yin dorsi</uig> durée da la vie</ex>
<ex><uig>nom-iyar amidoraqu</uig> gagner sa vie en enseignant la religion.</ex>
<ex><uig>qagan darui-dur amiduran ügede bolbai</uig> le khan reprit aussitôt ses sens et revint chez lui.</ex>
<ex><uig>kegür-ün bolasin-aca amiduran garqu</uig> ressusciter, revemr de la mort à la vie</ex>
<ex><uig>külüsü ber amiduraqci</uig> péager, publicain, receveur; mercenaire.</ex>
<p>105</p>
</item>

<item><ref>A2939</ref>
<uig>amidoragoloqci</uig>
vivifiant, qui donne la vie; 2 médecin; 3 médecine, drogue
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2940</ref>
<uig>amidoragulqu</uig>
faite reprendre ses sens, ranimer, vivifier. ressusciter
<ex><uig>amidoragulun üiledügci</uig> vivifiant, qui donne la vie.</ex>
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2944</ref>
<uig>amidoral</uig>
ésurrection, renaissance, vie: entretien
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2950</ref>
<uig>amidoralcaqu</uig>
vivre, jouir de la vie ou ressusciter ensemble.
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2961</ref>
<uig>amilaqu</uig>
accorder la vie, laisser vivre, ranimer: 2 consacrer (temple, image, idole).
<ex><uig>ökin bögesü amilan, nigu bögesü bögesü debci</uig> si une fille (nait) laisse la vivre, si c'est un fils, fais le mourir.</ex>
<ex><uig>tere ös-iyen sanabasu, edüge jekin amilamui</uig> est-ce possible de les laisser vivre, lorsqu'ils pensent à la vengeance?</ex>
<ex><uig>amilan uruguloqsan suburgan-i ebdekü</uig> détruire une pyramide consacrée.</ex>
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2967</ref>
<uig></uig>
accorder la vie, laisser vivre, ranimer: 2 consacrer (temple, image, idole).
<p>106</p>
</item>

<item><ref>A2962</ref>
<uig>amilagulqu</uig>
ordonner de laisser vivre: 2 ordonner de consacrer.
<p>107</p>
</item>

<item><ref>A2980</ref>
<uig>amiyar-a</uig>
(vulg.) séparément, à part, en différents endroits
<p>107</p>
</item>

<item><ref>A2984</ref>
<uig>amu - amun</uig>
blé; gruau, provisions, munitions de bouche.
<ex><uig>amin-u amu</uig> vivres, provisions.</ex>
<ex><uig>amun-u öngge</uig> couleur de cannelle.</ex>
<ex><uig>amu-yi gargaqu</uig> distribuer les vivres.</ex>
<ex><uig>amun-u cuburigul</uig> entonnoir</ex>
<ex><uig>amu ceceg</uig> pavot</ex>
<ex><uig>silügei monggol amu</uig> millet mongol à gros grains dont on fait du pain.</ex>
<ex><uig>liyengkü qunuq amu</uig> millet perlé.</ex>
<ex><uig>monggol amu</uig> espèce de millet qui est le plutôt mûr.</ex>
<ex><uig>kemkedeg amu</uig> petits grains mondés</ex>
<ex><uig>amu-yin kereg-üd-i sagun sidgekü yamun</uig> commission des vivres en district</ex>
<p>107</p>
</item>

<item><ref>A2988</ref>
<uig>amoqu</uig>
être tranquille, se reposer: être heureux
<ex><uig>amuqu ügei</uig> sans rélàche, infatigablement (travailler)</ex>
<ex><uig>amuqui sedkil olqu</uig> se calmer.</ex>
<ex><uig>sedkil ülü amuqu</uig> s'inqu1eter, avoir du chagrin, s'affliger, se chagriner</ex>
<ex><uig>amobet</uig> (la douleur) s'est calmèe, s'est soulagée.</ex>
<p>107</p>
</item>

<item><ref>A2987</ref>
<uig>amogaqu</uig>
tranquillisser, calmer, apaiser: 2 rendre heureux, faire prospérer.
<p>108</p>
</item>

<item><ref>A2994</ref>
<uig>amogolamgtu</uig>
tranquille, paisible: jouissant d'une félicité, heureux
<ex><uig>bey-e sedkil-i amugulang-tu bolgan jokiyaqu</uig> calmerole corps et l'ame, c.à.d. dompter les passions et diriger ses pensées vers Dieu.</ex>
<p>108</p>
</item>

<item><ref>A2996</ref>
<uig>amugulaqdaqu - amuguluqdaqu</uig>
être calmé, apaisé, jouir du bonheur ou de la prospérité.
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A2997</ref>
<uig>amugulaqdaqu - amuguluqdaqu</uig>
être calmé, apaisé, jouir du bonheur ou de la prospérité.
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3000</ref>
<uig>amugulgaqu</uig>
ordonner de tranquilliser, d'apaiser, de réprimer: 2 faire procurer le bonheur.
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3001</ref>
<uig>amogulqu</uig>
tranquilliser, calmer, apaiser, 2 rendre heureux, faire prospérer.
<ex><uig>aljiyal-i amogulqu</uig> laisser reposer après les travaux, apaiser, dompter, réprimer les troubles.</ex>
<ex><uig>edükeki-yin qamuq erdem-i boliyagad sedkil-i ülü amogulqu</uig> tous les honneurs de ce monde ne pourront pas calmer les désirs de l'âme</ex>
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3003</ref>
<uig>amosigolgaqu</uig>
ordonner de moudre le grain.
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3004</ref>
<uig>amosigulqu</uig>
broyer le riz au moyen d'un cylindre; moudre le grain
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3005</ref>
<uig>amoson - amusu</uig>
bouillie claire de millet: 2 une partie des offrandes faites aux esprits
<ex><uig>dodorgan-u amosu</uig> riz bouillie</ex>
<ex><uig>amosu bsriqu</uig> offrir aux esprits le vin et un peu de riz bouillie avec du beurre</ex>
<ex><uig>amoson-u miq-a</uig> viandes qu'on offre à l'esprit; viandes du sacrifice</ex>
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3009</ref>
<uig>amoskikü - sebkikü</uig>
se reposer, prendre du repos ou du relâche.
<ex><uig>amoskikü ügei</uig> (s'occuper) sans repos, sans cesse, (travailler) sans relâche</ex>
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3010</ref>
<uig>amol</uig>
tranquillité, paix, repos: 2 bonheur, prospérité
<p>109</p>
</item>

<item><ref>A3012</ref>
<uig>amoldaqu - amolcaqu</uig>
se reposer , être heureux, jouir de la prospérité ensemble avec les autres.
<p>110</p>
</item>

<item><ref>A3013</ref>
<uig>amoldaqu - amolcaqu</uig>
se reposer , être heureux, jouir de la prospérité ensemble avec les autres.
<p>110</p>
</item>

<item><ref>A3017</ref>
<uig>amor</uig>
tranquillité, paix, repos, 2 plaisir; bienêtre, aise, prospérité; 3 impassibilité
<ex><uig>amor sayin saguqu</uig> vivre tranquillement, jouir de la tranquillité, du bonheur.</ex>
<ex><uig>amor-iyar saguqu</uig> être en repos; être oisif, insouciant, nonchalant; jouir du repos.</ex>
<ex><uig>amor nuyirsoqu</uig> dormir paisiblement.</ex>
<ex><uig>amor kilber</uig> bonheur, bien-être, tranqmllite; 2 facilité, aisance.</ex>
<ex><uig>amor kilber onoqu</uig> comprendre facilement.</ex>
<ex><uig>bey-e sedkil amur-a orosigulqu</uig> calmer les corps et l'esprit, pour dire: dompter les passions et diriger l'esprit vers la divinité.</ex>
<ex><uig>urutn-u dator-a amor-i olqu</uig> jouir de la tranquillité dans l'intérieur du palais</ex>
<ex><uig>amor-i qariqu ayiladqaqu</uig> répondre au salut (d'un supérieur).</ex>
<ex><uig>amor jigasu</uig> nom d'un poisson, carpe?</ex>
<ex><uig>amor-iyar</uig> tranquillement, paisiblement, sans bruit.</ex>
<ex><uig>amor yabuqci</uig> celui qui vit tranquillement, qui jouit de bonheur; 2 un homme d'une illustre naissance.</ex>
<p>110</p>
</item>

<item><ref>A3021</ref>
<uig>amoraqu</uig>
se reposer, être tranquille, se calmer
<ex><uig>arsalan ber masi cedün amoraju kebdemüi</uig> le lion rassasie reste couche tranquillement</ex>
<ex><uig>ada gurumqana amoran sagun soyirq-a</uig> veuillez ici reposer un peu;</ex>
<ex><uig>edüge bey-e sedkil-iyer amuran sagusugai</uig> je désire maintenant tranquilliser l'ame et le corps.</ex>
<ex><uig>cileksed bügüdeker amuraqu bolbai</uig> tous les souffrants trouvèrent le repos</ex>
<p>110</p>
</item>


<item><ref>A3018</ref>
<uig>amoraq - amaraq</uig>
aimable, cher, bien aimé, favori
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3023</ref>
<uig>amoragolgaqu</uig>
ordonner de calmer, d'apaiser
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3024</ref>
<uig>amoragulqu</uig>
apaiser, tranquilliser, calmer, laisser se reposer.
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3027</ref>
<uig>amoralduqu- amoralcaqu</uig>
se reposer ou jouir ensemble de la tranquillité
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3028</ref>
<uig>amoralduqu - amoralcaqu</uig>
se reposer ou jouir ensemble de la tranquillité
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3029</ref>
<uig>amorqan</uig>
assez trenquillement, doucement; assez heureusement
<ex><uig>amorqan morin</uig> un cheval doux , dressé. un cheval de manège</ex>
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3031</ref>
<uig>amurlinggui</uig>
tranquillité, douceur: humilité, partic.. tranquillité de l'âme. état d'indifférence pour toutes les sensations de peine et de plaisir: ordinairement c'est le résultat d'une grande dévotion et de l'habitude de la méditation religieuse: 2 doux, calme; tranquille, paisible
<ex><uig>amurlinggui eke</uig> mère douce: Dara-éké.</ex>
<ex><uig>amurlinggui-dur oroqu</uig> se tranquillisser, calmer les passions: 2 se livrer ii la plus profonde méditation</ex>
<ex><uig>amurlinggui-yi bariqci</uig> ennemi de la tranquillité, ou de la méditation: 2 sansàra, la matière.</ex>
<ex><uig>amurlinggui nemegün</uig> affable, bienveillant, doux, modeste, soumis, obéissant.</ex>
<ex><uig>amurlinggui nomoqan</uig> paisible, doux et tranquille.</ex>
<ex><uig>amurlinggui diyan</uig> dhyana de calmer (la sensualité, les passions) </ex>
<ex><uig>amurlinggui doqsin</uig> paisible et féroce; cruel, sauvage.</ex>
<ex><uig>burugan amorlinggui bolba</uig> la pluie vient de cesser.</ex>
<p>111</p>
</item>

<item><ref>A3035</ref>
<uig>amorliqu</uig>
être tranquillisé, calmé, s'apaiser, se dompter: 2 se reposer: 3 se rétablir, recouvrir la santé
<ex><uig>amorlin aqui kiked ülemjI üjeküi</uig> la tranquillité et la faculté de plus voir, ou de voir nettement, ou de laisser passer les choses autour de soi sans les regarder: une extase, samadhi, la plus profonde méditation religieuse</ex>
<ex><uig>amorliqsan nirvan</uig> nirvãna ou l'état absolu du repos.</ex>
<ex><uig>olom ügei yeke mören cü amorlimoi</uig> même une grande et ingueable rivière dompte la fureur de ses vagues.</ex>
<ex><uig>qamuq ebedcin sayidur amorliqu boltagai</uig> que toutes les maladies soient guéries!</ex>
<ex><uig>selkin amorliba</uig> le vent a cessé, est apaisé. </ex>
<ex><uig>jobalang amorlimoi</uig> le chagrin s adoucit, se diminue.</ex>
<p>112</p>
</item>

<item><ref>A3037</ref>
<uig>amorligolaqdaqu</uig>
étre tranquillisé, calmé, dompté.
<ex><uig>minu maqabud bey-e degetü te nayidaqsan-iyar amorligolaqdaqu boluyu</uig> que mon corps se repose dans l'espérance.</ex>
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3039</ref>
<uig>amorligolgaqu</uig>
ordonner de tranquilliser, de calmer, d'apaiser, de réprimer: 2 ordonner de guérir.
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3040</ref>
<uig>amorligulqu</uig>
tranquilliser, calmer, apaiser, réprimer, 2 guérir.
<ex><uig>ünen üges-iyer amorligulqu</uig> il a calmé au moyen d une parole de la vérité.</ex>
<ex><uig>sirigün qour-tu künügekü sedkil-i amorligulqu</uig> réprimer les inclinations grossières, barbares et sauvages.</ex>
<ex><uig>tere bulq anu qalagun ebedin-i amorligolomoi</uig> cette source guerit les fievres chaude</ex>
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3042</ref>
<uig>amorciqu</uig>
se reposer, se tranquilliser, prendre du repos: 2 jouir de la prospérité du honheur.
<ex><uig>ene nasun-dagan amorcin jirgaqu</uig> jouir du bonheur dans cette vie</ex>
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3046</ref>
<uig>amorcigulqu</uig>
tramquilliser, calmer, apaiser, pacifier; 2 guérir
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3056</ref>
<uig>amorcilaldoqu - amorcilalcaqu</uig>
se reposer, s'humilier avec les autres
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3057</ref>
<uig>amorcilaldoqu - amorcilalcaqu</uig>
se reposer, s'humilier avec les autres
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3062</ref>
<uig>amban - sayid</uig>
dignitaire, seigneur (mandj. amban).
<p>113</p>
</item>

<item><ref>A3071</ref>
<uig>amsaqu</uig>
goûter, manger: 2 essayer, sentir, jouir, souffrir, supporter, éprouver.
<ex><uig>cai amsaqu</uig> commencer a prendre du the.</ex>
<ex><uig>jarliq-un rasiyan-i amsaqu</uig> goûter le ras'ayna de la parole (de la doctrine, religion).</ex>
<ex><uig>jirgalang-i amsaqu</uig> jouir du bonheur, goûter le bonheur.</ex>
<ex><uig>jobalang-i amsaqu</uig> souffrir, se tourmenter, supporter les tourments.</ex>
<ex><uig>yagun ele ebügesü amsju üjesügei</uig> n'importe que ce soit, je veux en goûter</ex>
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3075</ref>
<uig>amsagulqu</uig>
donner à goûter: 2 faire essayer.
<ex><uig>nom-un rasiya-i amsagulqu</uig> faire goûter du ras'àyana de la religion</ex>
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3077</ref>
<uig>amsagori</uig>
l'action de goûter
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3078</ref>
<uig>amsaqdaqu</uig>
être goûté: être essayé.
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3081</ref>
<uig>amsalcaqu</uig>
goûter avec les autres: 2 essayer avec les autres.
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3085</ref>
<uig>amsar</uig>
voy amaar
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3086</ref>
<uig>amdan - amda</uig>
goût, saveur; douceur, agrément
<ex><uig>amdan aldaraqu</uig> perdre le goût.</ex>
<ex><uig>amdan amsaqu</uig> goûter</ex>
<ex><uig>amdan-i ülü medekü</uig> n'avoir pas le goût.</ex>
<ex><uig>amdan oroqu</uig> sentir le goût, entrer en goût.</ex>
<ex><uig>amdan ügei</uig> sans goût, dégoûtant</ex>
<ex><uig>amda simda</uig> goût, agrément, jouissance.</ex>
<p>114</p>
</item>

<item><ref>A3087</ref>
<uig>amdai</uig>
doux, suave, agréable
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3088</ref>
<uig>amdaqu</uig>
avoir du goût, goûter
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3093</ref>
<uig>amdasiqu</uig>
trouver du goût, du plaisir dans que ch., goûter. s'accoutumer, s'habituer
<ex><uig>jimis-un amdan-dur amdasiqu</uig> trouver du goût, de la saveur dans les fruits</ex>
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3094</ref>
<uig>amdasigulqu</uig>
donner du goût; accoutumer qu., exciter l'envie, faire nattre le désir, encourager.
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3099</ref>
<uig>amdadai - amdatu</uig>
savoureux, agréable, doux
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3102</ref>
<uig>amdadai - amdatu</uig>
savoureux, agréable, doux
<ex><uig>amdatu idegen-ü amdan-i ülü medekü</uig> n'avoir pas de goût pour les friandises, ne pas aimer les bons morceaux.</ex>
<ex><uig>amdatu qour-a</uig> une pluie favorable, opportune.</ex>
<ex><uig>amdatu qorimdur odor-a</uig> allons à un banquet exquis.</ex>
<ex><uig>amdatu jodang</uig> une soupe agréable (faite du thé et de la farine de froment).</ex>
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3114</ref>
<uig>amdayiqan</uig>
doux, agréable, savoureux
<ex><uig>amdayiqan guva</uig> mélon</ex>
<ex><uig>amdayiqan sigüderi</uig> douce (mellifère) rosée, nectar</ex>
<ex><uig>amdayiqan dosol</uig> auricule (primula auricula L.)</ex>
<ex><uig>amdayiqan loobang</uig> carotte</ex>
<p>115</p>
</item>

<item><ref>A3103</ref>
<uig>amdalaqu</uig>
goûter 2 assaisonner
<ex><uig>olan jüil idegen-i amdalaju</uig> goûter de differents mets</ex>
<ex><uig>öker-ün miq-a-yin amdan-i amdalaqu</uig> goûter de la viande</ex>
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3104</ref>
<uig>amdalagulqu</uig>
donner à goûter.
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3108</ref>
<uig>amdalacagaqu</uig>
gouter (souvent ou sans discontinuer).
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3113</ref>
<uig>amdalcaqu</uig>
manger ou goûter ensemble avec les autres
<p>116</p>
</item>

<item>amdo<ref>A3127</ref>
<uig></uig>
Amdo, le nom de Koukenoor, de la partie S. E. de Thihet,
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3128</ref>
<uig>amdogu</uig>
à peine, avec grand effort, avec contrainte
<ex><uig>amdonnO femdinnO Blbet</uig> peu s'en fallut qu'il n'y eut assez</ex>
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3130</ref>
<uig>amdoriqu - jagaraqu</uig>
se hâter, de dépêcher, se presser.
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3132</ref>
<uig>amdova</uig>
Amdo, le nom de Koukenoor, de la patie S.E. de Thibet
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3147</ref>
<uig>amcogor</uig>
creux, enfoncé, concave, cannelé
<ex><uig>amconnor fem t Dei</uig> celui qui a les lèvres enfoucées, rentrées</ex>
<ex><uig>amconnor Wer t</uig> une tuile en forme de chéneau.</ex>
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3153</ref>
<uig>amr-a</uig>
mangifera indica
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3154</ref>
<uig>amrida</uig>
immortel; 2 ambroisie, la nourriture et le breuvage des dieux
<p>116</p>
</item>

<item><ref>A3156</ref>
<uig>aca - acan</uig>
fourche: 2 division d'une branche, bifurcation: 3 doublement, d'une double façon, de deux côtés: 4 donne, apporte
<ex><uig>aca dugurai</uig> pied fendu, fourche.</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3173</ref>
<uig>acadai - acadu</uig>
bifurqué, divisé en deux, fourchu, à deux dents
<ex><uig>mogai-yin kele qoyar acadai</uig> dard bifurqué du serpent.</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3180</ref>
<uig>acadai - acatu</uig>
bifurqué, divisé en deux, fourchu, à deux dents
<ex><uig>acadu sumu</uig> une flèche bifurquée, fourchue, a deux pointes</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3185</ref>
<uig>acalaqu</uig>
prendre sur une fourche.
<ex><uig>ebesün-i acalaqu</uig> prendre avec une fourche l'herbe ou le foin.</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3204</ref>
<uig>acaraqu</uig>
apporter, amener
<ex><uig>fneoekeit oa gajar fca fecereqsan</uig> apporté, amené d'lnde.</ex>
<ex><uig>ködeljü acaraqu</uig> apporter, amener.</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3205</ref>
<uig>acaragulqu</uig>
faire apporter, faire amener
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3210</ref>
<uig>aci</uig>
petit-fils, petite-fille: 2 neveu, nièce: 3 bienfait, charité, grâce; service, mérite; bienfaisance: 4 récompense, rétribution 5 cbez les astren. deux étoiles du Pigeon
<ex><uig>aci ökin</uig> petite-fille; nièce.</ex>
<ex><uig>aci ür-e</uig> les enfants, postérité: 2 rétribution, restitution, récompense : 3 la cause et les conséquences; résultat.</ex>
<ex><uig>aci-yin qarugu dölökü</uig> rendre grâces, rendre service pour service.</ex>
<ex><uig>aci duradqu</uig> se rappeler des bienfaits.</ex>
<ex><uig>üile-yin aci ür-e</uig> qui est doué de la faculté d'agir.</ex>
<ex><uig>buyan nigül-ün aci ür-e següder metü dagamui</uig> la récompense ou la punition suivent après les bonnes ou mauvaises actions comme l'ombre (après les corps),</ex>
<ex><uig>urida qoyar cigulgan-i ese quriyaqsan-iyar edüge aci ür-e-yi ese olbai bi</uig> n'ayant acquis aucuns mérites dans mes deux premières renaissanees, maintenant je ne puis pas m'attendre à une récompense.</ex>
<ex><uig>aci dosa</uig> avantage, profit et mérite; 2 récompense.</ex>
<ex><uig>ecige eke-yin aci öndür tngri-lüge adali kijagalasi ügei</uig> les bienfaits paternels sont aussi illimités que l'étendue du ciel.</ex>
<ex><uig>bi cinu aci-yi sanaju cidem</uig> je n'oublie jamais tes services. </ex>
<ex><uig>tegün-ü aci-yi qarigulun üiledkü</uig> lui témoigner sa reconnaissance, rendre grâces pour ses bienfaits</ex>
<ex><uig>tegün-ü acibar</uig> gràce à lui: 2 c'est pourquoi , à cause de cela.</ex>
<p>117</p>
</item>

<item><ref>A3224</ref>
<uig>aciqu</uig>
charger une bête de somme, fréter, mettre sur, entasser, amonceler
<ex><uig>aciqui gurban jagun derge</uig> trois cents chariots sous le fardeau</ex>
<ex><uig>aciqui demegen</uig> un chameau de somme</ex>
<ex><uig>qoyar jagan-dur ed tavar-iyan aciqu</uig> charger deux éléphants de ses effets</ex>
<ex><uig>köl urugulun aciqu</uig> terrasser ou jeter par terre son adversatre dans la lutte en l'entortillant de ses pieds</ex>
<p>118</p>
</item>

<item><ref>A3221</ref>
<uig>aciga - aciy-a</uig>
fardeau, charge, fardeau d one bête de somme, somme, paquet
<p>119</p>
</item>

<item><ref>A3229</ref>
<uig>acigulqu</uig>
faire charger on mettre un fardeau sur
<ex><uig>suqur bugurin-dur acigulju ilegelüge</uig> il envoya des gens avec l'ordre de charger un chameau aveugle</ex>
<p>119</p>
</item>

<item><ref>A3265</ref>
<uig>acidai - acitu</uig>
celui qui a des petits-fils, des neveux: 2 bienfaisant, bienfaiteur, charitable, porté à la bienfaisance, qui fait du bien: a digne d'une récompense
<p>119</p>
</item>

<item><ref>A3267</ref>
<uig>acidai - acitu</uig>
celui qui a des petits-fils, des neveux: 2 bienfaisant, bienfaiteur, charitable, porté à la bienfaisance, qui fait du bien: a digne d'une récompense
<ex><uig>ci yeke acitu buyu</uig> tu es digne d'une haute récompense</ex>
<p>119</p>
</item>

<item><ref>A3269</ref>
<uig>acilaqu</uig>
être bienfaisant, faire du bien, combler de bienfaits: 2 reconnaîtra les bienfaits, avoir de la reconnaissance, témoigner sa reconnaissance ou son éstime
<ex><uig>acilan bariqu ayaga</uig> une coupe préséntée en signe de reconnaissance. u</ex>
<ex><uig>acilan qayiralaqu</uig> faire preuve d un bienfait, faire du bien</ex>
<ex><uig>acilaqu-yin beleg</uig> un présent en signe de reconnaissance</ex>
<ex><uig>acilaqu dayiqu</uig> apporter une offrande d'actions de gràce</ex>
<ex><uig>eyimü yeke aci-yi acilaqu-yin tula</uig> pour prouver sa reconnaissance pour de tels bienfaits</ex>
<p>119</p>
</item>

<item><ref>A3271</ref>
<uig>acilaqdaqu</uig>
être récompensé, comblé de bienfaits
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3272</ref>
<uig>acilal</uig>
gratitude, recounaissanee, récompense, rétribution; respect; bienfait.
<ex><uig>acilel-i Merdaqu</uig> oublier les bienfaits, être ingrat, payer d'ingratitude</ex>
<ex><uig>köbegün bolbasu acilal-dur duqdanijuqai</uig> le devoir d'un fils consiste dans le respect envers les parents.</ex>
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3274</ref>
<uig>acilaldai - acilaltu</uig>
reconnaissant, respectueux, qui se souvient d'un bienfait
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3275</ref>
<uig>acilaldai - acilaltu</uig>
reconnaissant, respectueux, qui se souvient d'un bienfait
<ex><uig>acilaltu nom</uig> livre classique des Chinois: de l'obéissance filiale.</ex>
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3277</ref>
<uig>acilamji</uig>
reconnaissance, gratitude
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3278</ref>
<uig>acilga</uig>
action de charger une bête de somme
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3312</ref>
<uig>acilcaqu</uig>
charger (une bête de somme) ensemble avec les autres
<p>120</p>
</item>

<item><ref>A3324</ref>
<uig>acimaq</uig>
effets, bagage; tout ce que l'on a, ou ce que l'on porte sur soi 2 (les bètes) de somme: 3 mérite, service; utilité, profit
<ex><uig>acimaq sebeg</uig> panier, corbeille tressée, boite en jonc pour les effets. </ex>
<ex><uig>acimaq kemege</uig> un chameau chargé</ex>
<ex><uig>acimaq kürgegsen tüsimel</uig> un fonctionnaire de merite.</ex>
<p>120</p>
</item>


<item><ref>A3203</ref>
<uig>aCar-a</uig>
manière de vivre, coutumes, moeurs: 2 une vie honnête, morale pure, bonnes moeurs
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3207</ref>
<uig>aCariy-a - surgaguli-yin noyan - baqsi</uig>
maitre, docteur, instituteur spirituel, professeur.
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3234</ref>
<uig>aciqdaqu</uig>
être chargé.
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3337</ref>
<uig>aciyan - aciy-a</uig>
charge, cargaison, bagage, fardeau.
<ex><uig>aciy-a aciqu</uig> charger (une bête de somme, un bateau)</ex>
<ex><uig>aciyan-u qum</uig> feutre qu'on met sous le fardeau.</ex>
<ex><uig>aciyan-i gargan bagulgaqu</uig> décharger, ôter les bagages, débarrasser du fardeau, débarquer</ex>
<ex><uig>aciiea seüge</uig> brancard à bagage, porté par des mulets chevaux etc.</ex>
<ex><uig>aciy-a dekesi</uig> paquet d'effets, ballot.</ex>
<ex><uig>aciy-a kürkekü</uig> décharger, ôter les bagages.</ex>
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3389</ref>
<uig>acu</uig>
instrument de bois uni comme la langue, qui ressemble à la navette d'un tisserand, dont on se sert pour faire des filets
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3392</ref>
<uig>acoq</uig>
salaire, payement, recette, récompense pour le travail. 2 coulant, bien lié, bien enchaîné (discours: période)
<ex><uig>acoq ülükekü</uig> laisser le salaire: 2 une offrande des voyageurs.</ex>
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3394</ref>
<uig>acoqdaqu</uig>
prendre un journalier; travailler pour le salaire, recevoir le salaire de son travail
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3406</ref>
<uig>acora</uig>
une aiguille à filet
<p>121</p>
</item>

<item><ref>A3167</ref>
<uig>ajaq</uig>
nom d'une drogue
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3172</ref>
<uig>ajad bolqu</uig>
Etre persécuté; Etre en disgrâce
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3177</ref>
<uig>aCada@sadoru - ese törögsen dayisun</uig>
nom d'un roi de Magadha
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3178</ref>
<uig></uig>
nom d'un roi de Magadha
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3184</ref>
<uig>ajala - ülü küdülügci</uig>
inébranlable, immuable, ferme
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3193</ref>
<uig>ajam</uig>
partie. signif; un doute, incertitude avec l'interrogation: est-ce ainsi'? est-il vrai?
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3197</ref>
<uig>ajakayan</uig>
partic. vulg. d'étonnement; ah! que veut dire cela!
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3211</ref>
<uig>aji</uig>
partic. à la fin de la période: est, il semble, peut-être
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3214</ref>
<uig>ajiu</uig>
voy. ajigu
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3217</ref>
<uig>ajinai</uig>
intelligent, concevant, habile
<ex><uig>ajinai morin. ajinai medegci morin</uig> cheval dressé, qui a éte monté.</ex>
<ex><uig>doniloqsan ajinai-yi medegci</uig> celui qui connaît les moyens de salut, de la délivrance des liens du corps.</ex>
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3227</ref>
<uig>ajigu</uig>
voy ajugu
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3264</ref>
<uig>ajis</uig>
voy adis
<p>122</p>
</item>

<item><ref>A3220</ref>
<uig>ajiq</uig>
remarque, observatiion , attention
<ex><uig>ajiq ügei</uig> avec inadvertance, negligeamment, d'une maniere inconsideree: 2 noncbalant, inattentif, insouciant: 3 insignifiant; inattendu, inopiné.</ex>
<ex><uig>ajiq ügei basa nigen jil blugad. cagan sara-dur kürcü irebei</uig> encore une année s'est écoulée insensiblement, et nous sommes arrivés au mois blanc (nouvel an)</ex>
<ex><uig>ajiq sesig ügei</uig> sans la moindre attention</ex>
<ex><uig>ajiq daroqu</uig> fixer l'attention, ne laisser rien échapper de vue</ex>
<p>123</p>
</item>

<item><ref>A3233</ref>
<uig>ajiqtai</uig>
remarquable, digne d'attention
<ex><uig>qubilai keüken-ü üge inu ajiq-tai garunam bülüge</uig> les paroles du fils de Khoubilay étaient remarquables.</ex>
<p>123</p>
</item>

<item><ref>A3239</ref>
<uig>ajiqlaqu</uig>
remarquer, observer, s'appercevoir: 2 fixer l'attention.
<ex><uig>tegün-ü kem erdem-i sayitur ajiqlaqu kerekdei</uig> il faut bien observer ses mérites et ses bienfaits</ex>
<ex><uig>qorlal-i ülü ajiqlaqu -yin külijenggüi</uig> supporter patiemment les offences sans y prêter attention.</ex>
<ex><uig>manglai arad öber-iyer kem-i ajiqlam. magui arad busud-aca kem-i erin sedkimüi</uig> les gens vertueux remarquent leurs propres défauts, et les méchants les cherchent dans les autres.</ex>
<p>123</p>
</item>

<item><ref>A3360</ref>
<uig>ajiyam - ajiyamu</uig>
à la fin de la période: est, il semble, ne pourrait-on pas? plaît-il'? s'il vous plaît etc
<p>123</p>
</item>

<item><ref>A3361</ref>
<uig>ajiyam - ajiyamu</uig>
à la fin de la période: est, il semble, ne pourrait-on pas? plaît-il'? s'il vous plaît etc
<ex><uig>baqan jagur-a-dur küliyekü ajiyamu</uig> ne pourrait-on pas attendre un peu?. vous plaît-il de vous arreter un peu?</ex>
<ex><uig>nafur ene gajar-dur tusalaqu ajiyamu</uig> est-ce qu'on peut m'aider dans cette affaire? </ex>
<ex><uig>uruqu ajiyamu</uig> ne voulez-vous pas entrer?</ex>
<ex><uig>ada dödekü ajiyamu</uig> je prie de demeurer ici plus longtemps</ex>
<ex><uig>cimador üge ögülejü bolqu ajiyamu-uu</uig> voudriez vous bien me permettre de sous dire quelque chose</ex>
<p>123</p>
</item>

<item><ref>A3241</ref>
<uig>ajiqlagulqu</uig>
faire remarquer, faire observer, raire préter attention
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3243</ref>
<uig>ajiqlaqdaqu</uig>
êtré observé, être remarqué
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3246</ref>
<uig>ajiqlaqci</uig>
observateur.
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3248</ref>
<uig>ajiqlal</uig>
action d'observer, remarque, observation, attention.
<ex><uig>ajiqlal sinjilel</uig> action d'observer, remarque, observation, attention</ex>
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3251</ref>
<uig>ajiqlalcaqu</uig>
remarquer ou observer ensemble
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3370</ref>
<uig>ajir nugusu</uig>
espèce de canard sauvage
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3372</ref>
<uig>ajirai</uig>
diable! [mot injurieux).
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3373</ref>
<uig>ajiraqu</uig>
marcher (avec dignité), aller, venir, descendre, s'éléver, apparaître (en parlant des dieux, des grands personnages surtout ecclésiastiques).
<ex><uig>gajar dekin-dür burqan ajirabai</uig> Bouddha descendit sur la terre, apparut aux habitans de la terre.</ex>
<ex><uig>bodi jirüken-e ajiraqu</uig> se diriger vers le centre de la sagesse, c.à-d. chercher la sainteté et la perfection de Bouddha.</ex>
<ex><uig>sayibar ajiraqsan</uig> celui qui va avec bonté, bienheureux, saint: l'épithète des Bouddhas</ex>
<ex><uig>tngri-yin oron-a ajirabai</uig> il se leva dans les regions de Tégris</ex>
<p>124</p>
</item>

<item><ref>A3374</ref>
<uig>ajiragulqu</uig>
ordonner de venir, faire apparaître , envoyer.
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3376</ref>
<uig>ajirgan - ajirg-a</uig>
étalon; 2 le mâle de plusieurs animaux
<ex><uig>ajirga cuqur</uig> nom d'une plante</ex>
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3385</ref>
<uig>ajirgalaqu</uig>
étalonner.
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3390</ref>
<uig>aju</uig>
voy. aqu
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3393</ref>
<uig>ajogu - ajigu</uig>
est, il semble, n'est-ce pas? (à la fin de la période).
<ex><uig>usun-dur unaju ögügsen ünen ajugu kemen sedkibei</uig> l'on croyait qu'elle's étaient véritablement noyées.</ex>
<ex><uig>tergen-ü dotor-a nigen gou-a üjesküleng-tü ökin bui ajugu</uig> sur le char se trouve une tres jolie fille</ex>
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3424</ref>
<uig>aki</uig>
petite absinthe pontique
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3429</ref>
<uig>akiqu</uig>
se fondre, en parlant de la glace
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3476</ref>
<uig>ay-a</uig>
ah! oh! hélas: 2 décorum, décence, conformité: 3 manière, méthode, 4 sujet, but.
<ex><uig>ay-a ügei. jokis ügei</uig> inconvenant, indécent, désagréable.</ex>
<ex><uig>ay-a neyilegülün üiledkü</uig> faire décemment, conformément avec le sujet, garder les convenances.</ex>
<ex><uig>ay-a qani ügei</uig> non conforme qui n'est pas d'accord avec l'opinion des autres.</ex>
<ex><uig>ay-a dagaqu</uig> garder, observer conserver le décorum, les convenances</ex>
<ex><uig>üge-yin ay-a</uig> manière de s'exprimer, de parler.</ex>
<ex><uig>nomlal-u nay-a</uig> méthode ou manière d'expliquer , de commenter</ex>
<ex><uig>sidagaqsan negüresün-i ay-a ken-i abumui</uig> ah! y-a-t-il quelqu'un qui osera prendre un charbon ardent?</ex>
<p>125</p>
</item>

<item><ref>A3477</ref>
<uig>ayan</uig>
voie, route, chemin: 2 voyage: 3 expédition militaire, campagne: 4 chasse. vénerie. // voie. route: 2 une moitié de l'écliptique coupée par l'équateur
<ex><uig>ayan kümün</uig> voyageur</ex>
<ex><uig>ayan qagalga</uig> porte latérale.</ex>
<ex><uig>ayan-dur desbüritei</uig> (cheval) fort, robuste, supportant les fatigues de la route.</ex>
<ex><uig>ayan-dur mordoqu</uig> aller voxager</ex>
<ex><uig>ayan-u jocin</uig> hôte étranger.</ex>
<ex><uig>ayan kikü</uig> voyager, faire un pélerinage.</ex>
<p>126</p>
</item>

<item><ref>A3478</ref>
<uig>ayana</uig>
voie, route, 2 une moitié de l'écliptique coupée par l'équateur
<p>126</p>
</item>

<item><ref>A3485</ref>
<uig>ayandala</uig>
à l'occasion. à propos: 2 la même route
<p>126</p>
</item>

<item><ref>A3486</ref>
<uig>ayanci</uig>
voyageur; 2 receveur des tailles sur les grandes routes
<p>126</p>
</item>

<item><ref>A3488</ref>
<uig>ayaga</uig>
vase à boire, tasse.
<ex><uig>ayagan-u arjigul</uig> toile pour essuyer les tasses.</ex>
<ex><uig>ayagan-u ker</uig> étui pour une tasse.</ex>
<ex><uig>nigen ayaga cai ouguqu</uig> prendre une tasse de thé.</ex>
<ex><uig>ayaga tegimlik</uig> celui qui reçoit l'aumône dans un vase, Guélong, prètre bouddhique, religieux mendiant.</ex>
<p>126</p>
</item>

<item><ref>A3493</ref>
<uig>ayagalaqu</uig>
verser dans une tasse, garder dans un vase
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3500</ref>
<uig>ayagud</uig>
voy. ayud
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3501</ref>
<uig>ayagumsiq - ayugumsiq</uig>
affreux, horrible, effrayant, étonnant
<ex><uig>sürikei ayagumsiq üjegtün</uig> soyez dans l'admiration et l'étonnement</ex>
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3507</ref>
<uig>ayas</uig>
voix son
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3508</ref>
<uig>ayasiqu</uig>
s'embraser (du soleil).
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3511</ref>
<uig>ayasdai - ayastu</uig>
sonore, résonnant, qui a une voix haute.
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3512</ref>
<uig>ayasdaqu</uig>
profiter d'une occasion favorable
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3513</ref>
<uig>ayasdai - ayastu</uig>
sonore, résonnant, qui a une voix haute.
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3518</ref>
<uig>ayatai</uig>
convenable, décent, conforme, favorable. avantageux: 2 méthodique, fait avec, méthode.
<ex><uig>ayadai morin</uig> cheval dressé, doux.</ex>
<ex><uig>ayadai jam</uig> chemin commode.</ex>
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3520</ref>
<uig>ayadaqu</uig>
plaire.
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3528</ref>
<uig>ayalaqu</uig>
voyager, faire un pélérinage : 2 faire une expédition militaire, une campagne, Se mettre en campagne: 3 aller à la chasse, chasser.
<ex><uig>kidad-un gajar-a ayalan morilaqu</uig> aller faire la guerre en Chine</ex>
<p>127</p>
</item>

<item><ref>A3529</ref>
<uig>ayalagulqu</uig>
envoyer voyager, expédier en voyage: 2 ordonner de faire une expédition militaire: 3 ordonner d'aller à la chasse.
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3533</ref>
<uig>ayalalcaqu</uig>
voyager ensemble ; 2 aller ensemble pour une expédition militaire: 3 aller à la chasse avec les autres.
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3544</ref>
<uig>ayalgu</uig>
voix (de celui qui parle ou chante), son harmonieux, mélodie: 2 ton, chant, prononciation, accent: 3 mot: 4 vers [sanscr. padas].
<ex><uig>quduqtan nigen ayalgu ber nomlabai</uig> les khoutouktous reelterent sur le même ton</ex>
<ex><uig>dörben ayalgu silüg</uig> une strophe de quatre vers. une cloka composée de quatre padas (vers)</ex>
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3552</ref>
<uig>ayalgulqu</uig>
produire des sons harmonieux, chanter, réciter en traînant , jouer d'un instrument.
<ex><uig>ayagulan ekesiklekü</uig> reciter (les prieres) en traînant.</ex>
<ex><uig>ayagulan dagulaqu</uig> chanter mélodieusement.</ex>
<ex><uig>ayagulan jalbariqu</uig> réciter les prières en traînant.</ex>
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3575</ref>
<uig>ayar</uig>
(vulg.) à peine, avec étonnement
<ex><uig>ayar tere caq-tur</uig> et alors même.</ex>
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3734</ref>
<uig>ayou</uig>
partie. pour désigner le doute, l'incertitude ensemble avec l'interrogation
<ex><uig>teyimü ayou</uig> est-il ainsi? n'est-ce pas?</ex>
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3737</ref>
<uig>ayoulaqu</uig>
alarmer, faire peur, intimider, effrayer, porter l'effroi: 2 poursuivre une bête
<p>128</p>
</item>

<item><ref>A3738</ref>
<uig>ayoulagulqu - ayogulgaqu</uig>
ordonner d'alarmer ou de l'épandre l'effroi: 2 ordonner de poursuivre ou faire chasser une bête.
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3739</ref>
<uig>ayouliqai</uig>
avant-coeur, creux de l'estomac
<ex><uig>ayouliqai ebedkü</uig> avoir la colique dans l'estomac.</ex>
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3740</ref>
<uig>ayoulqu - ayugulqu</uig>
alarmer, faire peur, intimider, effrayer, jeter l'épouvante, porter l'effroi: 2 poursuivre une bête
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3742</ref>
<uig>ayungga</uig>
tonnerre, Coudre, un coup de foudre
<ex><uig>ayungga-dur öükügsen</uig> tué d un coup de foudre.</ex>
<ex><uig>ayungga baguqu</uig> la foudre.</ex>
<ex><uig>ayungga bagulgaqu</uig> lancer le tonnerre</ex>
<ex><uig>ayungga-yin sumun</uig> coup de tonnerre</ex>
<ex><uig>ayungga-yin sumun qarbuqu</uig> lancer les foudres.</ex>
<ex><uig>ayungga dagariqu</uig> l'éclair brille, lueur des éclair</ex>
<ex><uig>ayungga dagu garqu</uig> tonner</ex>
<ex><uig>ayungga-yin demer</uig> foudre</ex>
<ex><uig>ayungga cakilgan</uig> le tonnerre et l'éclair: 2 six étoiles de Pégase</ex>
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3745</ref>
<uig>ayunggalaqu</uig>
tonner
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3746</ref>
<uig>ayunggalaqoi</uig>
foudre: 2 cinq étoiles des Poissons
<p>129</p>
</item>

<item><ref>A3748</ref>
<uig>ayuqu</uig>
craindre, avoir peur, s'effrayer, s'épouvanter.
<ex><uig>ayuqu metü</uig> effrayant, horrible, terrible</ex>
<ex><uig>ayuqu sedkil ügei</uig> intrepide, téméraire, courageux</ex>
<ex><uig>ayuqsagar serekü</uig> se réveiller d'une frayeur.</ex>
<ex><uig>ayuqsagarg kelmelseker</uig> tremblant, tressaillant de peur, saisi de peur, avec la plus grande frayeur ou inquiétude</ex>
<ex><uig>qagurmaq-dur daruqdaqui-aca ayuqu</uig> être sur ses gardes pourne pas risquer d'etre trompe, craindre la tromperie.</ex>
<ex><uig>qoyitu-aca ayuqu kereg ügei</uig> il ne faut pas craindre l'avenir</ex>
<ex><uig>milarasba cödkür-ece ülü ayumu</uig> Milaraba ne craint pas le demon.</ex>
<ex><uig>jirüken-dür ayuqui sedkil törömüi</uig> une crainte naît dans le coeur.</ex>
<p>130</p>
</item>

<item><ref>A3752</ref>
<uig>ayugolgaqu</uig>
faire ménacer , faire craindre, ordonner d'effrayer.
<p>130</p>
</item>

<item><ref>A3753</ref>
<uig>ayugulqu</uig>
faire craindre, inspirer de la crainte; effrayer, épouvanter, intimider, ménacer,
<ex><uig>alaqui ber ayugulqu</uig> ménacer de la peine de mort.</ex>
<ex><uig>ayugulun üiledügci yamantaka</uig> Yamantaka redoutable, terrible.</ex>
<p>130</p>
</item>

<item><ref>A3754</ref>
<uig>ayugoldaqu</uig>
faire craindre ensemble, faire effrayer ensemble avec les autres
<p>130</p>
</item>

<item><ref>A3755</ref>
<uig>ayugomsiq</uig>
horrible, redoutable, effrayant, épouvantable.
<ex><uig>ayugomsiq dabalga-tu qarabtur öngge-tü usun</uig> des eaux effrayantes, troublées, noirâtres</ex>
<ex><uig>ayugumsiq yeke-tü tala</uig> une plaine vaste, énorme</ex>
<p>130</p>
</item>


<item><ref>A3757</ref>
<uig>ayugnomsiqtu</uig>
terrible, horrible, redoutable, effrayant, épouvantable
<p>131</p>
</item>

<item><ref>A3760</ref>
<uig>ayus</uig>
la plus grande souffrance, peine, tourment (infernal).
<ex><uig>ayus temü</uig> le plus terrible de tous les enfers où les coupables souffrent sans cesse et sans aucun repos</ex>
<p>131</p>
</item>

<item><ref>A3767</ref>
<uig>ayudhi</uig>
inexpugnable, invincible. 2 ville ancienne Ayodhya, nommée à présent Oude,
<p>131</p>
</item>

<item><ref>A3768</ref>
<uig>ayul</uig>
crainte, peur, épouvante; 2 danger
<ex><uig>ayul-i abuqci</uig> expose au danger (dans ce monde).</ex>
<ex><uig>ayul-aca aburaqu</uig> sauver du danger.</ex>
<ex><uig>ayul ügei</uig> intrepide, courageux, valereux; caractère rude, indomptablc.</ex>
<ex><uig>ayul ügei-yin öglige</uig> donner protection, action de protéger</ex>
<ex><uig>ayul ügei nebcin</uig> nom d'une noix muscade.</ex>
<ex><uig>ayul-iyar nelekü</uig> être tourmenté par la crainte.</ex>
<ex><uig>ayul-aca qagacaqsan</uig> intrépide, courageux; héros.</ex>
<ex><uig>ayul törökü</uig> commencer à craindre, être troublé de crainte</ex>
<ex><uig>ayul-i darqagaqu</uig> dissiper la frayeur, se débarasser de la crainte</ex>
<ex><uig>jam deki ayul-i arilgaqu</uig> délivrer un chemin de danger, rendre les chemins libres.</ex>
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A3770</ref>
<uig>ayuliqai - ayouliqai</uig>
avant-coeur, creux de l'estomac
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A3772</ref>
<uig>ayulgaqu</uig>
faire craindre, épouvanter, effrayer, inspirer la crainte, jeter l'épouvante
<ex><uig>kijagar gajar-dur sagoqsan oron-i ayulgaqui-yin tula</uig> peur inspirer la crainte aux autres habitans de la frontière</ex>
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A3776</ref>
<uig>ayulgaqci</uig>
terrible, redoutable; nom de Yamantaka
<ex><uig>ayulgaqci em-e</uig> une femme terrible: 2 femme déréglée.</ex>
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A3783</ref>
<uig>ayuldai - ayultu</uig>
horrible, terrible, épouvantable, rédoutable: dangereux
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A3785</ref>
<uig>ayuldai - ayultu</uig>
horrible, terrible, épouvantable, rédoutable: dangereux
<ex><uig>ayultu oron</uig> lieu terrible, 2 cimetíere.</ex>
<ex><uig>ayultu sansar-un dalai</uig> la mer de Sansara (de ce bas monde) orageuse, dangereuse.</ex>
<ex><uig>tegün-ü jagura ayultu gajar ügei buyu</uig> sur cette distance, n'y a-t-il pas d'endroits dangereux?</ex>
<p>132</p>
</item>

<item><ref>A0475</ref>
<uig>aq</uig>
petite vérole
<ex><uig>aq üledemüi</uig> la petite vérole est rentrée , reste dans la plaie</ex>
<ex><uig>aq ciq</uig> sans aucun bruit, sileneieusement.</ex>
<ex><uig>foiit fe( kejO</uig> bruit, cri de ceux qui disputent, qui se querellent .</ex>
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3411</ref>
<uig>akasda odon</uig>
étoile polaire
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3417</ref>
<uig>akaru</uig>
agallochum (aquilaria agallocha, Rox.),
<ex><uig>qara akaru</uig> une espèce d'agallochum.</ex>
<ex><uig>akaru öngge</uig> couleur de cannelle.</ex>
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3419</ref>
<uig>aka - abagar</uig>
en mandjou agha, nom général des princes
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3427</ref>
<uig></uig>
le ciel des Bouddhas qui ont atteints le dernier terme de la ténuité de la matière.
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3759</ref>
<uig>ayuqdaqu</uig>
être effrayé, être épouvanté.
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3786</ref>
<uig>ayulduqu - ayulcaqu</uig>
craindre, s'alarmer, avoir peur ensemble avec les autres
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3787</ref>
<uig>ayulduqu - ayulcaqu</uig>
craindre, s'alarmer, avoir peur ensemble avec les autres
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3805</ref>
<uig>ayumsiq</uig>
horrible, redoutable, terrible, effrayant, épouvantable
<ex><uig>ayumsiq ügei</uig> intrépide, sans crainte, courageux</ex>
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3808</ref>
<uig>ayumsiqtu</uig>
horrible, terrible, épouvantable, effrayant, redoutable.
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A3809</ref>
<uig></uig>
craintif, peureux, timide, pusillanime, poltron.
<p>133</p>
</item>

<item><ref>A1061</ref>
<uig>aqsaqu</uig>
attacher, suspendre,, mettre (un carquois, sabre)
<ex><uig>sagadaq aqsaqu</uig> mettre un carquois.</ex>
<ex><uig>keregür aqsaqu</uig> se disputer, se quereller, brouiller. </ex>
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A1062</ref>
<uig>aqsagulqu</uig>
faire attacher, faire suspendre, faire mettre (un carquois, sabre etc.).
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A1076</ref>
<uig>aqsarga - aqsaga</uig>
ceinture, baudrier qui sert à porter le carquois et fourreau de peau pour un arc
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A1116</ref>
<uig>aqsu</uig>
Aksou ville de Turquestan.
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A1117</ref>
<uig>aqsun</uig>
intérêt, rente d'un capital, usure, intérêt illégitime de l'argent, profit
<ex><uig>aqsun abqu</uig> emprunter de l'argent à l'interét.</ex>
<ex><uig>aqsun talbiqu</uig> préter son argent à l'intérêt.</ex>
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3434</ref>
<uig>akiqlaqu</uig>
avoir de la peine à respirer, s'essouffler, perdre haleine,
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3456</ref>
<uig>akiy-a</uig>
nom d'un poisson: lotte, barbote?
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3458</ref>
<uig>akiyad</uig>
Espèce de perche
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3463</ref>
<uig>akiraqu</uig>
se sécher, se dessécher, devenir sec, se flétrir , se faner (en parlant d'herbe, d'arbre); être gelé tout au travers, jusqu'au fond,
<ex><uig>akiran köldekü</uig> être gelé jusq'au fond.</ex>
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3466</ref>
<uig>akiram-a</uig>
sec, aride, desséché, dur, ferme.
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A3467</ref>
<uig>akni</uig>
feu.
<p>134</p>
</item>

<item><ref>A1122</ref>
<uig>aqsoqu</uig>
changer, échanger, troquer une chose contre une autre de la même espece, p. e. un cheval contre un cheval, une fourrure contre une fourrure: 2 faire un gain illégitime, chercher à faire profit de tout.
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1123</ref>
<uig>aqsugulqu</uig>
faire échanger, ordonner de troquer un objet contre un autre.
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1127</ref>
<uig>aqsul ürejil</uig>
intérêt, proft de l'argent prêté ou bien des effets troqués
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1129</ref>
<uig>aqsulcaqu</uig>
échanger, troquer un objet contre un autre avec quelq
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1130</ref>
<uig>aqsum</uig>
fougueux, emporté, passioné, vif, pétulant.
<ex><uig>aqsum nomun</uig> arc impossible à ployer.</ex>
<ex><uig>aqsum morin</uig> un cheval fongueux.</ex>
<ex><uig>aqsum mori amur ügei. aliy-a kümün jirgal ügei</uig> pour un cheval fougneux il n'y a pas de repos; pour un homme inconstant; il n'y a pas de bonheur (Proverbe).</ex>
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1131</ref>
<uig>aqsumnaqu</uig>
s'emporter, se mettre en fureur, s'irriter, faire du tapage
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1139</ref>
<uig>aqsumlaqu</uig>
s'emporter, se mettre en fureur, s'irriter, faire du tapage
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1143</ref>
<uig>aqsuraqu</uig>
se secouer.
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1148</ref>
<uig>aqsurolcaqu</uig>
s'emporter, s'irriter, se mettre en fureur, menacer quelq' un lorsqu'on est en colère, lui vouloir donner des coups de poings
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1151</ref>
<uig>aqsurqu</uig>
s'emporter, s'irriter, se mettre dans une rage (en parlant d'un homme colérique, d'un cheval fougueux, d'un chien méchant): 2 avoir un désir. passionné
<ex><uig>kümün-dür aqsurun qucaqu</uig> mordre un homme avec fureur</ex>
<ex><uig>magu jang-tu noqai aqsurcu qucamui</uig> un méchant chien mord de rage</ex>
<p>135</p>
</item>

<item><ref>A1050</ref>
<uig>aq@san</uig>
S. kchan'a (pars temporis definita; Wils., "equal to thirty Calas or four minutes." 2) momentum). kchan'as (per momentum], kchandna (statim) ska cig / skad cig. cent vingtième partie d'une seconde: 2 seconde, clin d'oeil, laps de temps le plus court: 3 en un clin d'oeil:, en un instant.
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1051</ref>
<uig>a@sandar - nak@sandar</uig>
étoile: 2 groupe d'étoiles, groupe stellaire ou divison stellaire (mansion lunaire).
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1071</ref>
<uig>aq@say-a - barasi ügei</uig>
infini, sans fin, éternel: 2 le septième et le quatrième jour dans le mois lunaire: 3 la vingtième année du cycle sexagénaire.
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1095</ref>
<uig>aqsigun</uig>
sec, fade qui n'a point de saveur, qu'on ne saurait manger, comme la viande sans graisse, le gruau sans beurre, du pain rassis
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1106</ref>
<uig></uig>
desséché, rôti, essoré, séché à la fumée
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1111</ref>
<uig>aqsiraqu</uig>
commencer à se faner, se sécher, se faner; 2 s'épuiser, se fatiguer, se lasser.
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1112</ref>
<uig>aqsiragulqu</uig>
rôtir, sécher, sécher au soleil, essorer, enfumer (sur le feu).
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1113</ref>
<uig>aqsiramal</uig>
desséché, rôti, essoré, séché à la fumée
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1114</ref>
<uig>aqsirga</uig>
trop rôti, trop grillé: 2 renoncule (plante, ranuncules bulbosus).
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1149</ref>
<uig>aqsurgaqu</uig>
irriter, aigrir, mettre en colère.
<p>136</p>
</item>

<item><ref>A1154</ref>
<uig>aqsurkilaqu</uig>
se jeter sur quelq'un, sévir.
<p>136</p>
</item>


<item><ref>A1126</ref>
<uig>aq@sobi - akguvabhi - ülü ködelügci</uig>
immuable, inébranlable; 2 le nom d'un Bouddha
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1156</ref>
<uig>aqda</uig>
châtré: 2 cheval hongre: 3 le vide que fait la selle sur le cheval on sur le boeuf, cavité de la selle: 4 voûte cintrée.
<ex><uig>aqda mekeci</uig> truie châtrée.</ex>
<ex><uig>aqda morin</uig> ongre, cheval coupé.</ex>
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1159</ref>
<uig></uig>
châtré: 2 cheval hongre: 3 le vide que fait la selle sur le cheval on sur le boeuf, cavité de la selle: 4 voûte cintrée.
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1159</ref>
<uig>aqdagana</uig>
voy. aqta
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1160</ref>
<uig>aqdagalaqu</uig>
rire, rire à gorge- déployée
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1162</ref>
<uig>aqdagalcaqu</uig>
rire, rire à gorge déployée avec les autres
<ex><uig>aqdagalcan qaqdaganalcan. aqdaganan qaqdaganan</uig> le rire de plusieurs personnes</ex>
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1163</ref>
<uig>aqdaqu</uig>
verbe passif d'aqu
<ex><uig>aqdaqu oron</uig> lien de résidence, .séjour, retraite.</ex>
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1166</ref>
<uig>aqdalaqu</uig>
châtrer, hongrer.
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1168</ref>
<uig>aqdalagulqu</uig>
ordonner de couper un étalon
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1175</ref>
<uig>aqdaci</uig>
écuyer, palefrenier, qui soigne les chevaux
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1178</ref>
<uig>aqdir</uig>
billion.
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1207</ref>
<uig>aqdoyiqu</uig>
s'accourcir , devenir plus court; se contracter, se rétrécir. se retirer (le drap se retire), se resserrer, se rider,
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A3470</ref>
<uig></uig>
immuable, inébranlable : 2 le nom d un Bouddha.
<p>137</p>
</item>

<item><ref>A1193</ref>
<uig>aqdogoljaqu</uig>
marcher en se courbant, traîner les pieds, se traîner, ramper.
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1198</ref>
<uig>aqdolaqu</uig>
être raccourci, être contracté.
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1208</ref>
<uig>aqdoyilgaqu</uig>
accourcir. raccourcir, rendre plus court, rendre moins large, resserrer, rider, chiffonner (un habit),
<ex><uig>aqdoiilnnea Kilikü</uig> lier, garrotter (les pieds à un animal</ex>
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1210</ref>
<uig>aqdorgana</uig>
lys
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1211</ref>
<uig>aqlai</uig>
excroissance d'un arbre, agaric du méleze (agaricus laricis).
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1212</ref>
<uig>aqlaq</uig>
isolé, séparé, rêtirê, solitaire: 2 lieu retiré, solitude, vie solitaire: désert, lieu inhabité.
<ex><uig>aqlaq keyid</uig> un monastère retiré</ex>
<ex><uig>degüü minu aqlaq-dur odumu</uig> mon frere cadet se retire dans un lieu inhabité.</ex>
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1213</ref>
<uig>aqlagan</uig>
éloigné, lointain: 2 séparé, à part: 3 lieu retiré, lieu désert et tranquille, lieu de repos, lieu tranquille, solitude: 4 (chez les Bourets) parfaitement, d'une manière distinguée, de préférence
<ex><uig>aqlaga-yin üge</uig> conversation secrete</ex>
<ex><uig>aqlaga keyid</uig> monastere retiré.</ex>
<ex><uig>aqlaga sayin</uig> beau, superbe, distingué, excellent</ex>
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1216</ref>
<uig>aqlagaci</uig>
ermite, anachorète
<p>138</p>
</item>

<item><ref>A1228</ref>
<uig>aqlaqdaqu</uig>
rechercher la solitude, mener une vie solitaire, se retirer du monde.
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1230</ref>
<uig>aqlaqtu</uig>
retiré, isolé, solitaire.
<ex><uig>aqlaqtu nigen oron-dur dayin-i bisilgaqu</uig> se livrer à la contemplation divine dans un lieu retiré</ex>
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1232</ref>
<uig>aqlaqci - aqlagaci</uig>
ermite, anachorète
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1235</ref>
<uig>aqligun</uig>
épais.
<ex><uig>aqligun sürcilge</uig> onguent; épais,</ex>
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1245</ref>
<uig>aqCandar[eeder</uig>
voy. akshandar
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1256</ref>
<uig>aqjam</uig>
pommeau émoussé d'une fléche dont la pointe est en cône.
<ex><uig>aqjam sumu</uig> une ﬂêche avec un pommeau en bois.</ex>
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A1257</ref>
<uig>aqjamlaqu</uig>
tirer de la fléche, de cette flêche dont la pointe est en cône
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A3814</ref>
<uig>ar</uig>
ligne, trait (sur les mains, sur les pieds); raie (d'une couleur); onde, sillon (sur l'eau).
<ex><uig>gar-un ar dodorqai</uig> des lignes nettes, distinctes sur les mains.</ex>
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A3816</ref>
<uig>arai</uig>
à peine, presque, peu s'en fallut, environ
<ex><uig>arai cimei</uig> à peine, presque, peu s en fallut.</ex>
<ex><uig>arai bege</uig> trop peu, assez peu</ex>
<ex><uig>arai yeke</uig> assez grand.</ex>
<p>139</p>
</item>

<item><ref>A3820</ref>
<uig>aran sumu</uig>
une compagnie de soldats du palais impérial
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3832</ref>
<uig>arangga sidün</uig>
Petites dents superflues chez les poulains
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3841</ref>
<uig>araga</uig>
lent, doux, tranquille; 2 dents molaires: 3 (deux petites traits) pour distinguer la lettre cha de sa.
<ex><uig>araga sidün</uig> dent molaire.</ex>
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3843</ref>
<uig>araqan - arayiqan</uig>
à peine, presque; à peine si.
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3847</ref>
<uig>aragataqn - ariyatan</uig>
ceux qui ont des dents: 2 les animaux carnivores
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3849</ref>
<uig>aragatu</uig>
qui a des dents, dentelé
<ex><uig>aragatu ürübdül</uig> râpe, lipe, racloir.</ex>
<ex><uig>aragatu qoQsoumal sumu</uig> une ﬂêche ébréchée , taillée a facettes</ex>
<p>140</p>
</item>

<item><ref>A3957</ref>
<uig>arayiqan</uig>
à pinme, presque, a peine si
<ex><uig>olqu ergüce barica-yi dugacaju neyigülün botubasu, arayiqan kerekleküi-dür kürülcemüi</uig> tous les impôts et les offrandes à peine suffisent aux dépenses ordinaires</ex>
<ex><uig>orjidor arayiqan kemen sayi kereg degüsbei</uig> avant hier à peine j'ai pu finir mon travail</ex>
<ex><uig>ulus-un dakil dakiqu-yin dugurbil-i arayiqan boligulbai</uig> mais à peine pûrent-ils par ce discours empêcher le peuple de leur immoler des victimes.</ex>
<p>140</p>
</item>


<item><ref>A3848</ref>
<uig>aragadaqu</uig>
ébrécher, denteler, faire des dents à un instrument.
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3851</ref>
<uig>argalaqu</uig>
agir tranquillement, lentement, avec circonspéction.
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3862</ref>
<uig>ara@siyan - ara@san - rasiyan</uig>
boisson de l'immortalité: 2 eau bénite employée dans les temples: 3 eaux minérales
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3863</ref>
<uig>arasun - arasu - arisun</uig>
peau, cuir: 2 écorce.
<ex><uig>arasun ebesü</uig> préle (plante, equisetum arvense)</ex>
<ex><uig>arasu edekü</uig> tanner la peau.</ex>
<ex><uig>arasun-u uran</uig> tanneur</ex>
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3879</ref>
<uig>arad</uig>
peuple, gens, les hommes
<ex><uig>arcieeO fereoa</uig> ceux qui nettoyent.</ex>
<ex><uig>Ciriit oa fereoa</uig> militaires, armée.</ex>
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3880</ref>
<uig>aradu</uig>
chevreuil de Sibérie: 2 les animaux à fourrure: 3 qui a des dents, dentelé
<ex><uig>aradu qo@soumal sumu</uig> flêche taillée à facettes , dont le bout pointu va jusqn'au bois en augmentant</ex>
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3882</ref>
<uig>araddayiki</uig>
humain, propre à l'homme (vulg).
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3888</ref>
<uig>aral</uig>
île: 2 timon: brancard: 3 brancard, une des pièces latérales qui unit les deux trains
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3893</ref>
<uig>araldaqu</uig>
aller lentement, se traîner à peine, être embourbé. Cet verbe se dit des charrettes dont les roues enfoncées dans la boue ou dans la neige ne sauraient agir,
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3897</ref>
<uig>aralja</uig>
troc, échange, commerce d'échange.
<p>141</p>
</item>

<item><ref>A3900</ref>
<uig>araljiga - aralja</uig>
troc, échange, commerce d'échange
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3902</ref>
<uig>araljiqu</uig>
changer, troquer, échanger, faire un échange.
<ex><uig>ejen-ü öber-ün cisun-iyar araljiqsan</uig> (le troupeau que) Dieu a acquis par son sang.</ex>
<ex><uig>oron-i araljiqu</uig> changer de demeure.</ex>
<ex><uig>nasun-iyan araljiqu</uig> changer sa vie au lieu de mourir, prendre une autre naissance.</ex>
<ex><uig>Ner-e araljiqu</uig> changer le nom, prendre un autre nom</ex>
<ex><uig>sanaga araljiqu</uig> changer l'idéei le dessein</ex>
<ex><uig>töri belke-yi araljiqu</uig> changer le caractère, l'extérieur</ex>
<ex><uig>mugai metü jilbudasun araljiqu</uig> changer de peau comme un serpent</ex>
<ex><uig>kün narin nom-i qudaldun kiked arakin-luga araljiqu</uig> changer la sainte écriture remplie de pensées profondes contre des marchandises et des vins</ex>
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3903</ref>
<uig>araljigulqu</uig>
ordonner de changer, d'échanger, de faire un échange.
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3904</ref>
<uig>araljiqdaqu</uig>
être changé, échangé.
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3909</ref>
<uig>araljiy-a</uig>
troc, échange, commerce d'échange
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3911</ref>
<uig>araljiyacin</uig>
changeur, marchand d'échange
<p>142</p>
</item>

<item><ref>A3913</ref>
<uig>aramana</uig>
béhémoth. hippopotame (hyppopotamus amphybius).
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3914</ref>
<uig>aramaq</uig>
rare, clair-semé, dispersé, éloigné l'un de l'autre.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3920</ref>
<uig>araja</uig>
koumis très fort, esprit de vin
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3920</ref>
<uig></uig>
koumis très fort, esprit de vin.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3925</ref>
<uig></uig>
se soûler, se griser.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3930</ref>
<uig>aracavardan</uig>
chemin sans tache: 2 le nom d'un éléphant blanc à six défenses, sur lequel Çàkyamouni, étant encore bodhisatwa dans le ciel Toushita, descendit dans le corps de sa mère Mahâmâyâ.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3949</ref>
<uig>araki - ariki</uig>
vin, eau de vie, boisson forte, boisson énivrante.
<ex><uig>araki-yin okin</uig> houblon</ex>
<ex><uig>araki nerekü</uig> faire de l'eau de vie.</ex>
<ex><uig>arakin-u siqaru</uig> lie, fèces, résidu, sédiment.</ex>
<ex><uig>arakin-dur dasiguroqsan</uig> amateur des boissons énivrantes, ivrogne</ex>
<ex><uig>arakin-u talbaga</uig> etendard du vin: 2 trois étoiles du Lion</ex>
<ex><uig>arakinu ker</uig> cabaret, taverne.</ex>
<ex><uig>dudurgan-u araki</uig> bière</ex>
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3950</ref>
<uig>arakinci</uig>
ivrogne, riboteur.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3952</ref>
<uig>arakidaqu</uig>
boire du vin, s'énivrer, se griser, riboter.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3953</ref>
<uig>arakidagulqu</uig>
ordonner de boire, du vin faire ribote
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3956</ref>
<uig>arakici</uig>
ivrogne, riboteur.
<p>143</p>
</item>

<item><ref>A3964</ref>
<uig>arigun</uig>
pur, net, propre: clair, serein: 2 chaste, intègre, innocent, vertueux, pudique: 3 véridique, honnête: 4 saint: 5 immatériel: 6 impérissable.
<ex><uig>arigun ayimaq</uig> contrée (pure) sainte avec ses habitants</ex>
<ex><uig>arigun idegetü</uig> celui qui mange des mets purs: 2 un roi de Magadha, père de Çâkyamouni</ex>
<ex><uig>arigun ijagur</uig> classe des saints; saints.</ex>
<ex><uig>arigun usun</uig> eau pure, claire.</ex>
<ex><uig>arigun ukiyal</uig> albution: 2 le nom d'un instrument musical</ex>
<ex><uig>arigun oron</uig> lieu saint: temple, sanctuaire, pagode.</ex>
<ex><uig>arigun önür-tü süm-e</uig> grand monastère, collège.</ex>
<ex><uig>arigun ökin</uig> vierge chaste.</ex>
<ex><uig>arigun sara</uig> mois saint: 2 nom du sixième mois de l'année</ex>
<ex><uig>arigun sedkil</uig> ame pure, conscience pure: sainteté.</ex>
<ex><uig>arigun-a duqdagaqsan törö</uig> un gouvernement fondé sur la justice</ex>
<ex><uig>arigun dörbetü cagasu</uig> du papier fin, blanc, du papier de poste(?)</ex>
<ex><uig>arigun yabudal</uig> une bonne conduite.</ex>
<ex><uig>burqan-u arigun oron-i olqu</uig> atteindre le royaume immatériel du Bouddha</ex>
<p>144</p>
</item>

<item><ref>A3965</ref>
<uig>arigoqan</uig>
pur, innocent etc. un peu propre etc.
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3974</ref>
<uig>arigodqaqu</uig>
épurer, rendre propre, purifier. nettoyer: 2 achever une affaire: 3 consacrer, bénir: 4 délivrer, affranchir de la matière.
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3975</ref>
<uig>arigudqagulqu</uig>
ordonner d'épurer, de nettoyer, de rendre propre: 2 ordonner d'achever une affaire: 3 ordonner de consacrer, de bénir: 4 ordonnerde délivrer ou affranchir de la matière.
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3979</ref>
<uig>arigudqaqci</uig>
celui qui nettoye; celui qui consacre, béni
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3982</ref>
<uig>arigudqal</uig>
action d'épurer, de nettoyer, de purifier; purification, expiation de ses péchés
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3984</ref>
<uig>arigudqaltai</uig>
pur, épuré, propre, net.
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3991</ref>
<uig>arigudqu</uig>
être pur, propre, net, épuré: s'épurer: 2 être achevé, décidé, terminé; s'achever, se terminer: :1 être consacré.
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3995</ref>
<uig>arigolal</uig>
action d épurer, de nettoyer: 2 purification, expiation de ses péchés.
<ex><uig>arigolal-iyar odoqu</uig> fumer de l'encens.</ex>
<p>145</p>
</item>

<item><ref>A3998</ref>
<uig>arigulqu</uig>
nettoyer, purifier, avoir soin de la propreté, maintenir le corps et le coeur pur et net; 2 s'abstenir de la souillure que le péché cause
<ex><uig>arigulqui gal</uig> feu purifiant.</ex>
<ex><uig>arigulun cegerle</uig> épure-toi et abstiens-toi de toute souillure</ex>
<p>146</p>
</item>

<item><ref>A4009</ref>
<uig>arisu - arasun</uig>
peau, pelicule; écorce
<ex><uig>kümün-ü arisun</uig> peau humaine.</ex>
<ex><uig>arisun eldegci kümün</uig> tanneur</ex>
<p>146</p>
</item>

<item><ref>A4011</ref>
<uig>arisoci</uig>
tanneur.
<p>146</p>
</item>

<item><ref>A4030</ref>
<uig>arilqu</uig>
être épuré, propre, clair, s'épurer: 2 être achevé, terminé: 3 se détruire, s'anéantir, disparaître
<ex><uig>ariloqsan oron</uig> lieu saint, contrée sainte; sanctuaire.</ex>
<ex><uig>ariloqsan sedkil</uig> ame pure; pensées pures, saintes.</ex>
<ex><uig>ariloqsan sedkilten</uig> Bodhissatwas</ex>
<ex><uig>biden-ü üjelge ese ariloqsan buyu</uig> notre vue n'est pas éclaircie.</ex>
<ex><uig>tngri arilqui-dur yabagalju tosqayilan-tan-i üjer-e irebei</uig> lorsque le ciel devint serein je suis venu exprès pour vous voir</ex>
<ex><uig>casun sigurgan inu arilogad</uig> lorsque la neige et le vent ont cessés</ex>
<ex><uig>Menneoa feriloqsan SoBrnnea O fmona</uig> devant une pyramide véritablement sainte</ex>
<ex><uig>masi ariloqsan belke bilik</uig> sagesse abstraite. </ex>
<p>146</p>
</item>

<item><ref>A4017</ref>
<uig>arilgaqu</uig>
nettoyer (vaisselle, habit, etc.), sarcler, arracher les mauvaises herbes: 2 arranger: 3 détruire, extirper, eflacer , anéantir: 4 guérir; 5 soustraire, retrancher un nombre d'un autre.
<ex><uig>ebedin-i minu masi arilgan siurq-a</uig> daignez me guérir de ma maladie</ex>
<ex><uig>nisvanis-i arilgaqu</uig> expier les péchés, se purifier.</ex>
<ex><uig>qagucin magu-yi arilgaqu</uig> réparer les fautes commises.</ex>
<ex><uig>qolagai qotal-i arilgaqu</uig> exterminer les voleurs , les brigands</ex>
<ex><uig>sesik arilgaqu</uig> éloigner le soupçon, détruire le soupçon; croire</ex>
<ex><uig>jan daki ayul-i arilgaqu</uig> délivrer le chemin de danger, rendre les chemins libres.</ex>
<ex><uig>jobalang-ud-iyan arilgamui</uig> je me délivre , je m'affranchis des tourments</ex>
<ex><uig>keyigülügci gucin dörben üsüg-ece arban nigen inu arilgan</uig> du nombre de trente-quatre consonnes ayant rejette (retranché) onze</ex>
<p>147</p>
</item>

<item><ref>A3962</ref>
<uig>ariq</uig>
voy arigun
<ex><uig>ariq joyun-a törögsen</uig> celui qui est né d'une vierge.</ex>
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4020</ref>
<uig>arilgagulqu</uig>
ordonner de nettoyer, d'épurer. de sarcler, de détruire, de soustraire, de retrancher
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4022</ref>
<uig>arilgaqdaqu</uig>
être nettoyé, épuré, lavé, sarclé, détruit, soustrait, retranché.
<ex><uig>qora-yin usun-a arilgaqdaqu</uig> être lavé par l'eau pluvîale.</ex>
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4038</ref>
<uig>ariki</uig>
voy, araki
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4055</ref>
<uig>ariy-a - quduqtu</uig>
haut, excellent; digne de respect, respectable; saint: 2 le nom propre des Hindous, en opposition avec les Mléchhas, c'est-à-dire les barbares, qui n'observent pas la loi brahmanique
<ex><uig>ariy-a balu</uig> Khonchim (Ch. Kouan chi in) bodhissatwa.</ex>
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4060</ref>
<uig>ariyatan</uig>
les animaux carnivores.
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4061</ref>
<uig>ariyatu</uig>
un daim, un chevreuil sauvage
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4064</ref>
<uig>ariyavarda - qutuqtan-u oron</uig>
la demeure des hommes respectables; le royaume des Bouddhas: 2 une sainte contrée dans l'Inde, entre Himalaya et Windya.
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4065</ref>
<uig>aru</uig>
dos, derrière: 2 nord: 3 après, derrière, à la suite de.
<ex><uig>aru bey-e</uig> la partie postérieure du corps, le dos; gigot, quartier de derriere d un animal.</ex>
<ex><uig>cagasun-u aru-dur</uig> sur le revers dune feuille de papier</ex>
<ex><uig>agula-yin aru</uig> coté postérieur d'une montagne , derière la montagne.</ex>
<ex><uig>aru qakiliq</uig> perdrix des steppes (tetrao arenaria).</ex>
<ex><uig>aru qorsin</uig> Arou-Khortchin , nom d'un ayinak en Mongolie</ex>
<ex><uig>aru-yin tüsilge</uig> coussin d'un canapé sur lequel on appuie le dos.</ex>
<ex><uig>aru-yin jara</uig> aie, ulcère ou furoncle qui vient entre les épaules.</ex>
<ex><uig>aru-yin magajigur</uig> petite étrille en corne, en bois, en ivoire pour gratter le dos.</ex>
<ex><uig>gar-un aru</uig> le dessus de la main.</ex>
<ex><uig>bey-e-yin aru</uig> épine du dos; dos, derrière.</ex>
<ex><uig>kejikearu-dur-iyan orkiqu</uig> rejetter sa tresse en arriere.</ex>
<p>148</p>
</item>

<item><ref>A4066</ref>
<uig>arouqan - qriguqan</uig>
agréable, aimable: 2 intelligent, qui a du savoir-faire, de l'habileté; homme entendu et expéditif.
<p>149</p>
</item>

<item><ref>A4067</ref>
<uig>arooqantai</uig>
agréable, aimable, beau à voir.
<p>149</p>
</item>

<item><ref>A4069</ref>
<uig>aroq</uig>
vase fait d'une éclisse mince de tilleul, panier de bois très-mince (pour rassembler du chauffage.
<ex><uig>aroq-iyan molduju talbiqu</uig> se décharger d'un panier.</ex>
<p>149</p>
</item>

<item><ref>A4092</ref>
<uig>aror-a</uig>
mirobolan emblic (Phyllanthus L. Terminalia chedula Roxb)
<ex><uig>aror-a keb tei kengkerke</uig> un petit tambour en forme de myrobolan</ex>
<ex><uig>aror-a jola</uig> lanterne d'une forme ovale</ex>
<p>149</p>
</item>

<item><ref>A4070</ref>
<uig>aroqan- teyin-i daruqsan</uig>
vénérable, respectable: 2 l'un des dégrés supérieurs dans l'échelle des saints bouddhiques. La traduction mongole est faite d'après la tibetaine, qui était bien incorrecte, dgra bcom pa et designe le vainqueur, le destructeur d'ennemi, c'est-à dire la volupté sensuelle. La dernière expression veut dire en Sanscr, arihan.
<p>150</p>
</item>

<item><ref>A4094</ref>
<uig>arga</uig>
moyen, ressource, expédient, manière d'agir: 2 art, le savoir: 3 ruse, sagacité, finesse; adresse, habileté: 4 astuce, artifice, stratagême, tromperie, fourberie: 5 génie, faculté d'invention, invention. 6 sensualité; matière. 7 élément posotif procréatif, en chinois yang.
<ex><uig>alaqoI fca foiber t arga ügei</uig> il n'y pas d'autre moyen que de faire mourir.</ex>
<ex><uig>arga ekesik</uig> notes musica1es</ex>
<ex><uig>arga egükikü</uig> inventer un moyen.</ex>
<ex><uig>arga-yin ünisün</uig> ruse, artifice.</ex>
<ex><uig>arga ügei</uig> impossible, il n'y a aucun moyen: absolument, infailliblement, immanquablement; certainement, certes, assurément</ex>
<ex><uig>arga ügei bolqu</uig> n'avoir aucun moyen, être réduit à l'extrémité</ex>
<ex><uig>arga-yin qagalga</uig> porte d'élement positif (yang): 2 deux étoiles du Centaure</ex>
<ex><uig>arga ben baraqu</uig> s'inqmeter, s'alarmer, se desesperer.</ex>
<ex><uig>arga baramid</uig> la subtilité, un des six moyens dus salut</ex>
<ex><uig>arga ben baraqdaqu</uig> épuiser tous les moyens , n'avoir plus de ressources</ex>
<ex><uig>arga bilik</uig> nature et sagesse, matiere et esprit.</ex>
<ex><uig>arga budolga</uig> un dessein prémédité, vue malintentionnée, ruse, artifice, astuce.</ex>
<ex><uig>arga-dagan orogulqu</uig> tendre des pièges à qu.; surpasser quelqu'un en finesse. en ruse.</ex>
<ex><uig>ongguca ügei bolbasu qadolju arga ügei</uig> sans bateau il est impossible de traverser la rivière.</ex>
<ex><uig>arga jali</uig> ruse, artifice, astuce, tromperie, fourberie: 2 allusion, erreur; action de détourner quelqu'un du vrai chemin.</ex>
<ex><uig>arga jali ügei</uig> sans ruse; vrai, sincère, franc, candide,</ex>
<ex><uig>arga jali-tu</uig> astutieux, ruse; illusoire.</ex>
<ex><uig>uran argas-iyar</uig> par des moyens sages et habiles.</ex>
<ex><uig>uran arga</uig> artifice, ruse; sagacite, finesse.</ex>
<ex><uig>uran arga ügei</uig> simple, sans ruse, franc.</ex>
<ex><uig>qagurmaq argas-un erke ber burqan-u quduq-i ker olqu</uig> avec de la,ruse il est impossible d atteindre la sainteté de Bouddha</ex>
<ex><uig>burqan-u erdem-ud-i gargaqui arga buyu</uig> ils servent de moyens a faire éclater les qualités de Bouddha</ex>
<ex><uig>magu nöküd-ün arga-dur oroqu</uig> être pris dans les filets des méchants camarades.</ex>
<ex><uig>mergen arga</uig> sagacite, finesse.</ex>
<p>150</p>
</item>

<item><ref>A4109</ref>
<uig>arqaq</uig>
bord, bordure, lisière d'une étoffe. 2 gcod phthiesie, consomption, marasme,
<ex><uig>yeke arqaq bideke ebedcin</uig> phthiesie, consomption.</ex>
<p>150</p>
</item>

<kow><ref>A4095</ref>
<uig>argai</uig>
osselet du bétail.
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4119</ref>
<uig>argaqu</uig>
trouver un moyen; employer la ruse.
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4142</ref>
<uig>argadai - argadu</uig>
habile, rusé, fin, subtil, faux. astucieux, fallacieux, illusoire
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4144</ref>
<uig>argadaqu</uig>
tromper, surpasser en finesse, séduire, attraper, induire en erreur
<ex><uig>qagurcu argadaqu </uig> leurer, tromper.</ex>
<ex><uig>argadan mönggü jogus ögkü</uig> corrompre, gagner par argent.</ex>
<ex><uig>bi baqsi-jugan qudal-iyar arigadabasu jokis ügei bolumu</uig> il ne me convient pas de tromper mon maitre par des mensonges.</ex>
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4145</ref>
<uig>argadagulqu</uig>
ordonner de tromper, de séduire, d'induire en erreur, de leurrer.
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4151</ref>
<uig>argadai - argadu</uig>
habile, rusé, fin, subtil, faux. astucieux, fallacieux, illusoire
<p>152</p>
</kow>

<kow><ref>A4146</ref>
<uig>argadaqdaqu</uig>
être trompé, séduit, induit en erreur etc.
<ex><uig>ed tavar-dur argadaqdaqu</uig> peut-être il sera séduit par la richesse</ex>
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4147</ref>
<uig>argadal</uig>
hahileté, rusese, artifice, astuce
<ex><uig>argadel ügei</uig> sans illusion, véritable, véridique, vrai.</ex>
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4152</ref>
<uig>argal</uig>
arghal, fiente des animaux dont les Mongols se servent en guise de combustible, après l'avoir fait sécher et durci au soleil.
<ex><uig>argal degükü</uig> amasser la ﬁente des animaux.</ex>
<ex><uig>argal ger</uig> un tas de fumier.</ex>
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4153</ref>
<uig>argalaqu</uig>
employer la ruse, tromper, trouver un moyen.
<ex><uig>tegünni argalaju üjey-e</uig> essayons de le tromper.</ex>
<ex><uig>argalabasu arsla büge-yi duqdagaqu, kücelebesü küjgün-dür urgan aldaqu</uig> contre la ruse , la force d un lion ne pourra résister; contre la force un noeud coulant ne restera pas au cou (proverb).</ex>
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4155</ref>
<uig>argalagulqu</uig>
ordonner d'employer la ruse ou de trouver un moyen
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4160</ref>
<uig>argali</uig>
mouflon (ovis argali, Pall.},
<p>153</p>
</kow>

<kow><ref>A4164</ref>
<uig>argalci</uig>
celui qui amasse la fiente des animaux
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4166</ref>
<uig>argamaq</uig>
cheval sauvage, bon cheval
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4167</ref>
<uig>argamji</uig>
corde, lien, amarre, lacet: 2 plaque de fer qui est de chaque côté du mors de la bride, et qui ne sert que pour l'agrément.
<ex><uig>argamji ber külikü</uig> lier avec une corde.</ex>
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4168</ref>
<uig>argamjiqu</uig>
lier avec une corde, attacher avec la corde.
<ex><uig>mori ben argamjiqu</uig> attacher son cheval avec une corde fort longue, de façon qu'il puisse paître au loin.</ex>
<ex><uig>dörben kümün-i argamjiqu</uig> lier quatre hommes.</ex>
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4169</ref>
<uig>argamjigulqu</uig>
ordonner de lier (avec une corde), d'attacher.
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4170</ref>
<uig>argamjiqdaqu</uig>
être lié, être attaché (avec une corde).
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4172</ref>
<uig>argamjilaqu</uig>
lier, attacher avec une corde; amarrer, lier avec l'amarre.
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4173</ref>
<uig>argamjilagulqu</uig>
ordonner de lier, d'attacher avec une corde; ordonner d'amarrer,
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4186</ref>
<uig>argacaqu</uig>
ajouter à la petite portion ce qu'on ôte de la plus grande pour les rendre égales; ajouter quelque chose de plus pour faire un prix juste, lorsque l'on achète; suppléer au manque par quelque chose de mieux; augmenter
<p>154</p>
</kow>

<kow><ref>A4187</ref>
<uig>argacaskiqu</uig>
rendre égal, égaliser plusieurs choses, s accommoder mutuellement, avec le superflu d'une partie compléter une autre.
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4188</ref>
<uig>argacaskigulqu</uig>
ordonner de rendre égal, d'égaliser plusieurs choses, d'accommoder mutuellement.
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4189</ref>
<uig>argacalgaqu</uig>
ordonner d'ajouter quelque chose pour rendre le prix raisonnable; ordonner d'ajouter à la plus petite portion pour égaliser les deux ou plusieurs; ordonner d'augmenter, de compléter.
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4207</ref>
<uig>argar</uig>
doucement, lentement, tout doucement, pas vite,
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4208</ref>
<uig>argui</uig>
oseille sauvage (plante, oxalis acetosella). 2 pulsatille, coquelourde, passe-fleur (plante, anemone pulsatilla).
<ex><uig>ulabur argui</uig> ﬂeur de glayeul (Iris Sibirica)</ex>
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4211</ref>
<uig>argul</uig>
lent: 2 doucement, tranquillement: 3 doux, débonnaire.
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4212</ref>
<uig>argulcaq</uig>
osselet à jouer, garni de plomb; morceau de cuivre, étain, plomb etc. en forme d'osselet, et dont on se sert au jeu.
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4213</ref>
<uig>argumaq</uig>
voy argamaq
<ex><uig>argumaq saral</uig> un bon cheval couleur isabelle.</ex>
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4214</ref>
<uig>arbai</uig>
avoine: 2 orge.
<ex><uig>arbai-yin ariki</uig> forte boisson faite d'orge; bière,</ex>
<ex><uig>arbai-yin golir</uig> farine d'avoine.</ex>
<ex><uig>öker arbai</uig> avoine nette.</ex>
<ex><uig>arbai Diib</uig> Yewa dwîpa, île de Java</ex>
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4215</ref>
<uig>arban</uig>
dix; dizaine
<ex><uig>arban arba</uig> dix fois dix</ex>
<ex><uig>arban qoyar-un ejen</uig> seigneur des douze. l'eprthète du soleil</ex>
<ex><uig>arban tabun</uig> quinze</ex>
<ex><uig>arban tabugad</uig> par quinze, quinzaine</ex>
<ex><uig>arban tümen</uig> cent mille</ex>
<ex><uig>arban kücütü</uig> dix fois plus fort, qui a de la force pour dix</ex>
<ex><uig>arban ker-un daruga</uig> chef de dix hommes, décurion, dizenier</ex>
<ex><uig>qarsi-yin öndür inu kedü kedün arba amta bui amui</uig> la hauteur du palais s'étendai à plusieurs disaines de toises</ex>
<p>155</p>
</kow>

<kow><ref>A4216</ref>
<uig>arbanda</uig>
dix fois
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4232</ref>
<uig>arbagad</uig>
par dizaine
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4244</ref>
<uig>arbagola</uig>
dix, dizaine, tous les dix
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4257</ref>
<uig>arbadogar</uig>
dixième
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4273</ref>
<uig>arbin</uig>
épargne, modération, économie, ménagement, parcimonie; épargnant, modéré, économe, parcimonieux, soigneux; avantageusement, avec profit, beaucoup.
<ex><uig>arbin qungqadai</uig> d un extérieur agréable, joli, assez agréable</ex>
<ex><uig>cöm kijiyeltei arbin-i erkim-i bolgajuqui</uig> ils éstimaient l'economie comme une vertu</ex>
<ex><uig>jam arbin</uig> chemin dont on ne voit pas la ﬁn, quoiqu'il semble quon doive ètre bientôt au bout.</ex>
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4274</ref>
<uig>arbintai</uig>
économe, parcimonieux, modéré, avantageux.
<p>156</p>
</kow>

<kow><ref>A4277</ref>
<uig>arbiqan</uig>
assez soigneusement; assez avantageusement
<p>157</p>
</kow>

<kow><ref>A4278</ref>
<uig>arbis - uqagan</uig>
savoir, connaissance, érudition.
<ex><uig>arbis abriqci. uqagan bariqci. uqagantu</uig> connaxsseur, versé, expert, savant, docte, érudit, plein d'érudition</ex>
<ex><uig>arbis tarni</uig> formule mysterieuse, invocation</ex>
<p>157</p>
</kow>

<kow><ref>A4285</ref>
<uig>arbidqaqu</uig>
multiplier, agrandir, propager; 2 étendre; renforcer.
<ex><uig>buyan arbidqaqu</uig> multiplier les bonnes actions, faire exercer les vertus.</ex>
<ex><uig>küseltü taciyanggu-yin siber-i arbidqaqu</uig> augmenter la souillure de la sensualité, augmenter la dépravation des moeurs</ex>
<p>157</p>
</kow>

<kow><ref>A4289</ref>
<uig>arbidqu</uig>
s'augmenter, se multiplier: 2 s'étendre, se répandre, s'agrandir, s'accroître.
<ex><uig>arbidqui üsüg</uig> une lettre longue, syllabe longue</ex>
<ex><uig>nigültü nöküd-dür situbasu nigültü üiles naman arbidomoi</uig> des relations étroites avec des compagnons coupables les péchés s'augmentent.</ex>
<p>157</p>
</kow>

<kow><ref>A4290</ref>
<uig>arbilaqu</uig>
être modéré, user d'économie, épargner pour l'avenir, vivre avec économie
<ex><uig>ed-i arbilaqu</uig> ménager sa fortune</ex>
<ex><uig>kemnen arbilaqui-yi ülü sanan, emüsküi-dür bolbasu kekencer jengjüdei-yi kereklen</uig> si nous dépensons l'argent immodérément et sans économie pour des habits élégants et recherchés</ex>
<p>157</p>
</kow>

<kow><ref>A4291</ref>
<uig>arbilagulqu</uig>
ordonner d'epargner, d'user d'économie, encourager à l'économie.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4293</ref>
<uig>arbilalduqu - arbilalcaqu</uig>
épargner en commnn, user d'économie, vivre avec économie en commun.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4295</ref>
<uig>arbilalduqu - arbilalcaqu</uig>
épargner en commnn, user d'économie, vivre avec économie en commun.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4299</ref>
<uig>arbical</uig>
augmentation, accroissement; gain, profit, avantage.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4301</ref>
<uig>arbicaldai - arbicaltu</uig>
augmenté, agrandi; avantageux.
<ex><uig>sayin kürüngge sacubasu, ür-e inu yeke arbicaldai bolqu</uig> si tu sèmes de bonnes semences, tu recueilliras des fruits avec abondance</ex>
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4302</ref>
<uig>arbicaldai - arbicaltu</uig>
augmenté, agrandi; avantageux.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4303</ref>
<uig>arbici</uig>
déplaisant, désagréable, importun, facheux, rebutant, hideux.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4304</ref>
<uig>arbiciqan</uig>
assez importun, assez désagréable.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4306</ref>
<uig>arbiciqu</uig>
s'augmenter, s'accroître, s'agrandir, se multiplier
<ex><uig>amugulang-un üres arbiciqu</uig> les fruits de la prospérité s'agrandissent</ex>
<ex><uig>süsüg arbicimoi</uig> la dévotion s'augmente.</ex>
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4310</ref>
<uig>arbicilaqu</uig>
être ennuyant, être dégoûtant, rebutant, méprisable.
<p>158</p>
</kow>

<kow><ref>A4300</ref>
<uig>arbijal - arbical</uig>
augmentation, accroissement, agrandissement.
<p>159</p>
</kow>

<kow><ref>A4305</ref>
<uig>arbijiqu - arbidqu</uig>
s'augmenter, s'agrandir, se renforcer, se redoubler: 2 s'aceroître, se répandre, s'étendre.
<p>159</p>
</kow>

<kow><ref>A4307</ref>
<uig>arbicigulqu</uig>
augmenter, agrandir, multiplier; etendre
<ex><uig>ür-e-yi arbicigulqu</uig> augmenter la fertilité.</ex>
<ex><uig>sedkil-i egüsgen arbicigulqu</uig> élever l'esprit ou les sentimens, encourager, ranimer</ex>
<ex><uig>gurban erdenis-un ijagur-i nemegülün darbicigulqu</uig> encourager le vénération de trois precieux, c'est-a dire du Triratna, ou de Bouddha, Dharma, Sanga.</ex>
<p>159</p>
</kow>

<kow><ref>A4325</ref>
<uig>arsalan - arslan</uig>
lion
<ex><uig>arsalan-u elü</uig> caverne d un lion.</ex>
<ex><uig>arsalan ugajidu</uig> celui qui a une mâchoire de lion; 2 nom du grand-père de Çàkyamouni.</ex>
<ex><uig>arsalan osnir</uig> le nom d'un Bouddha.</ex>
<ex><uig>arsalan-u qunggurcaq üsün</uig> la crinière d'un lion</ex>
<ex><uig>arsalan dabcang</uig> siège des lions pour trône royal.</ex>
<ex><uig>arsalan dagun-i dagurisaqci</uig> rugissement du lion. Le nom d'un Bodhissatwa</ex>
<ex><uig>arsalan masi cengkekci</uig> le nom d'un Bodhissatwa.</ex>
<ex><uig>arsalan-u joljaga</uig> lionceau, petit d'une lionne.</ex>
<ex><uig>ölügcin arsalan</uig> une lione.</ex>
<ex><uig>ögülekü-yin arsalan</uig> lion de la parole, c'est-à-dire le plus éloquent. Epithète de Bouddha.</ex>
<ex><uig>saky-a-yin arsalan</uig> lion de Çàkya. Surnom de Çåkyamouni</ex>
<ex><uig>kürüged-un qan arsalan büge</uig> le lion, roi des animaux , le plus fort de tous.</ex>
<p>159</p>
</kow>

<kow><ref>A4347</ref>
<uig>arsalan - arslan</uig>
lion
<p>159</p>
</kow>

<kow><ref>A4326</ref>
<uig>arsaldoqu</uig>
disputer.
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4333</ref>
<uig>arsar</uig>
médiocre, passable, ordinaire, commun.
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4334</ref>
<uig>arsi - risi</uig>
sage, saint, ermite, anachorète.
<ex><uig>arsi uqaqsan kürüged</uig> un endroit près de la ville Varanaci</ex>
<ex><uig>arsi-yin orosiqui oron</uig> nom d'un endroit dans les environs de Radjagriha.</ex>
<ex><uig>maha-a arsi</uig> grand Richi (saint, philosophe); l'épithète de Çakyamouni.</ex>
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4338</ref>
<uig></uig>
Vivre en ermite, comme richi
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4340</ref>
<uig>arsim</uig>
archine, aune russe.
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4341</ref>
<uig>arsimnaqu</uig>
mésurer avec l'archine,
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4342</ref>
<uig>arsiyan - rasiyan</uig>
breuvage de l'immortalité: 2 eau bénite, sainte, employée dans les temples: 3 eau minérale
<p>160</p>
</kow>

<kow><ref>A4350</ref>
<uig>arda - tusa</uig>
utilité, bien, salut
<ex><uig>arda sidhi. qamuq tosa-yi büdükekci</uig> celui qui produit tout le salut. C'est le nom que Càkyamouni porta dans la jeunesse.</ex>
<p>160</p>
</kow>


<kow><ref>A4351</ref>
<uig>artai - ferdu</uig>
rayé, façonné, tissu de fleurs, parsemé de fleurs, couvert de fleurs.
<ex><uig>artai narin egerü modun</uig> aloès avec des stries.</ex>
<ex><uig>artai qadaq</uig> morceau de toile ou d'étoffe brodée avec des soies différentes</ex>
<ex><uig>artai @sabing</uig> croquet orné de ﬁgures.</ex>
<ex><uig>artai darda</uig> étoﬁe tissue de fleurs, de figures. </ex>
<ex><uig>artai dordom</uig> crepe à ramages.</ex>
<ex><uig>artai modun</uig> l'arbre avec des stries,</ex>
<ex><uig>artai vangsa</uig> tafetas à ramages.</ex>
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4353</ref>
<uig>ardaq</uig>
sans connaissances, sans expérience, novice, celui qui n'est pas habitué au travail: 2 innocent; tendre.
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4365</ref>
<uig>ardir odon</uig>
Etoiles ? et ? de la constellation d'Orion
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4366</ref>
<uig>artai - artu</uig>
rayé, façonné, tissu de fleurs, parsemé de fleurs, couvert de fleurs.
<ex><uig>gar anu kün ardu</uig> mains avec des traits marqués.</ex>
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4367</ref>
<uig>ardoqu</uig>
ronger (p. e. un vers ronge l'arbre).
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4383</ref>
<uig>arca - agarca</uig>
caillebote: 2 genévrier.
<ex><uig>arca burgasu</uig> boursault un grandes feuilles</ex>
<ex><uig>arca modun</uig> espèce de cyprès (pinus Deodàra, Roxb. Gottesbaum). Cf. Hodgson as. res. XIV,65</ex>
<ex><uig>qonin arca</uig> genévrier (arbrisseau, iuniperus communis)</ex>
<ex><uig>yamagan-u arca</uig> genévrier de roche, iuniperus Lycia</ex>
<p>161</p>
</kow>

<kow><ref>A4385</ref>
<uig>arcaq - arcaka</uig>
sabine (iuniperus sabina).
<p>162</p>
</kow>

<kow><ref>A4389</ref>
<uig>arcaq - arcaka</uig>
sabine (iuniperus sabina).
<p>162</p>
</kow>

<kow><ref>A4443</ref>
<uig>arciqu</uig>
essuyer, nettoyer, rendre propfe, effacer: 2 sarcler, arracher les mauvaises herbes: 3 soustraire.
<ex><uig>arcin sigürdekü</uig> balayer</ex>
<ex><uig>arciqu sambar-a</uig> une petite planche couverte de laque, dont one se sert au lieu d'une feuille d'ardoise</ex>
<ex><uig>oron gajar-i arciqu</uig> nettoyer, balayer une place.</ex>
<ex><uig>nisun-iyan arciqu</uig> essuyer la morve</ex>
<ex><uig>nisun-i aman-iyar arciqu</uig> lecher la morve,</ex>
<ex><uig>nilbusun-iyan arciqu</uig> essuyer les larmes.</ex>
<ex><uig>qan köbegün-u bey-e altan dösi arciqsan metü bolbai</uig> le corps du prince est devenu si pure comme une enclume d'or</ex>
<ex><uig>büntü ber qobilgaqui-dur qobilgaequi-yi arci</uig> en multlpliant par zéro soustraire le multiplicande.</ex>
<p>162</p>
</kow>

<kow><ref>A4444</ref>
<uig>arcigol - arcigur</uig>
mouchoir, essuie-main.
<ex><uig>ayaga-yin arcigol</uig> essuie-main ou torchon avec lequel on essui les tasses.</ex>
<ex><uig>bey-e-yin arcigol</uig> khadak, essuie-main avec lequel on essuie le miroir sacre pendant la benédiction de l'eau</ex>
<ex><uig>gar-un arcigol</uig> mouchoir, essuie-main. </ex>
<p>162</p>
</kow>

<kow><ref>A4446</ref>
<uig>arcigor - arcigol</uig>
mouchoir, essuie-main, torchon pour écurer, frottoir: 2 houe, hoyau, pioche, râc1oire, grattoir, bêche, balai.
<p>162</p>
</kow>

<kow><ref>A4392</ref>
<uig>arjaganaqu</uig>
remplir de petits morceau, de bagatelle: 2 beaucoup, abondamment
<ex><uig>arjaganadala joyici</uig> l'un à côté de l'autre; beaucoup, par amas, d'une manière épaisse, touffue, en grande quantité.</ex>
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4426</ref>
<uig>arjayiqu</uig>
montrer (les dents).
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4445</ref>
<uig>arcigulqu</uig>
ordonner d'essuyer, de nettoyer, de rendre propre, de sarcler, d'arracher les herbes mauvaises, de soustraire.
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4450</ref>
<uig>arciqdaqu</uig>
être nettoyé, essuyé, poli, taillé.
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4455</ref>
<uig>arcilan burgasu</uig>
ormeau, ypréau (ulmus campestris)
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4463</ref>
<uig>arcildoqu - arcilcaqu</uig>
essuyer, nettoyer, sarcler en commun
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4464</ref>
<uig>arcilduqu - arcilcaqu</uig>
essuyer, nettoyer, sarcler en commun
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4465</ref>
<uig>arcimal</uig>
nettoyé, propre, poli, taillé
<ex><uig>arcimal bolor</uig> cristal taille.</ex>
<ex><uig>arcimal cagan möngkü</uig> argent poli.</ex>
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4469</ref>
<uig>arcol - arcigol - arigur</uig>
bourse, petit sac
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4488</ref>
<uig>arkiyaduqu - arkiyadaqu</uig>
perdre la raison à force de vieillesse, radotter, dire des fadaises, absurdités.
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4489</ref>
<uig>arkiyaduqu - arkiyadaqu</uig>
perdre la raison à force de vieillesse, radotter, dire des fadaises, absurdités.
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4491</ref>
<uig>arkiraqu</uig>
aboyer.
<p>163</p>
</kow>

<kow><ref>A4493</ref>
<uig>arkiral</uig>
aboiement; bruit, voix forte.
<p>164</p>
</kow>

<kow><ref>A4501</ref>
<uig>arvis - arbis</uig>
savoir, connaissance, érudition.
<p>164</p>
</kow>

<kow><ref>A4507</ref>
<uig>avatar-a - urulga</uig>
incarnation, descente du dieu
<p>164</p>
</kow>

<kow><ref>A4510</ref>
<uig>avaruda</uig>
obstruction.
<p>164</p>
</kow>
 ####e
 
<kow><ref>E0001</ref>
<uig>e</uig>
E voyelle et seconde lettre de l'alphabet mongol; 2 interj. d'étonnement, de mépris et de répugnances eh! fi! fi donc! ah fi!
<ex><uig>e me ügei</uig> ni oui, ni non sign. 2 un muet, un bégue; 3 un ignorant, stupide, idiot.</ex>
<ex><uig>e me ügei ekerem-e</uig> muet; stupide, bete, imbécille.</ex>
<p>164</p>
</kow>

<kow><ref>E0002</ref>
<uig>ei</uig>
holà! hé! qui est là! viens ici! interj, qui sert à appeler un domestique ou un subalterne
<ex><uig>ei ei</uig> interj. qui sert à exprimer une raillerie ou des pleurs.</ex>
<ex><uig>ei </uig> helas! bah! interj. de douleur, de désespoir</ex>
<ex><uig>ei kei</uig> nonchalance, paresse, oisiveté.</ex>
<ex><uig>ei keI kiji aju törökü</uig> (vulg.) mener une vie indolente et paresseuse</ex>
<p>164</p>
</kow>

<kow><ref>E1910</ref>
<uig>eyin</uig>
ainsi, de cette manière, tel
<ex><uig>qan köbegün bayascu eyin jarliq bolurun</uig> le fils du khan réjouit parla ainsi</ex>
<ex><uig>manayiki eyin kebei</uig> il m'a mis dans une telle position</ex>
<ex><uig>eyin teyin</uig> comme ci comme ca, par-ci par là, ca la, ici et là-bas</ex>
<ex><uig>eyin teyin üjekü</uig> regarder ça et là, regarder d un côté et d'autre.</ex>
<ex><uig>eyin teyin yabuqu</uig> aller et venir; courir de tous côtés: - ne savoir que faire</ex>
<ex><uig>eyin teyin küikü</uig> courir de tous côtes.</ex>
<ex><uig>eyin kemen</uig> Parlant ainsi; en ces mots</ex>
<ex><uig>eyin kü</uig> (chez les aut. modern.) c'est encore comme cela, comme auparavant, comme autrefois, encore, ainsi</ex>
<ex><uig>eyin bolbasu</uig> si c'est ainsi; posons, que c'est ainsi.</ex>
<p>165</p>
</kow>

<kow><ref>E1911</ref>
<uig>eyinken</uig>
ainsi, et ainsi, de cette manière
<p>165</p>
</kow>

<kow><ref>E1913</ref>
<uig>eyisi</uig>
(vulg.) ici, plus près, de ce côté
<ex><uig>eyisi bici</uig> écris ici, de ce côté</ex>
<ex><uig>eyisi sagu</uig> assis-toi ici, de ce côte, plus pres.</ex>
<ex><uig>eyisi teyisi</uig> ça et là, ici et là-bas, de tous côtés.</ex>
<p>165</p>
</kow>

<kow><ref>E1918</ref>
<uig>eyisiken</uig>
(vulg.) un peu plus près d'ici
<ex><uig>eyisiken bol</uig> mets-toi un peu plus pres dici.</ex>
<p>165</p>
</kow>

<kow><ref>E0003</ref>
<uig>ene</uig>
celui, celle, ce; celui-ci; celle-ci
<ex><uig>ene edeked</uig> de ce côté</ex>
<ex><uig>ene edür</uig> aujourd'hui</ex>
<ex><uig>ene degere</uig> outre cela, excepté cela, hormi.</ex>
<ex><uig>ene metü</uig> un tel, de telle espèce, d'un tel genre, comme cela, ainsi</ex>
<ex><uig>ene jil</uig> cette année-ci, dans cette année.</ex>
<ex><uig>ene jekiji</uig> (vulg.) pourquoi cela? à quoi de bon? </ex>
<ex><uig>ene kü</uig> et celui-la, le mème; encore.</ex>
<p>166</p>
</kow>

<kow><ref>E1923</ref>
<uig>eyilkü</uig>
s arracher, s éloigner, se separer, fuir
<p>166</p>
</kow>

<kow><ref>E1924</ref>
<uig>eyimü</uig>
ainsi, si; de cette manière; tel
<ex><uig>eyimü amdadu</uig> de si bon goût, si délicat.</ex>
<ex><uig>eyimü-yin tula</uig> cà cause de cela, par conséquent</ex>
<ex><uig>eyimü neretü</uig> tel et tel; expression qui désigne les endroits ou lon doit insérer le nom de telle on telle personne.</ex>
<ex><uig>eyimü ügei bolbasu</uig> si cela est autrement, dans un autre cas, au contraire.</ex>
<ex><uig>eyimü boloqsan-u qoyina</uig> apres cela, ainsi.</ex>
<ex><uig>eyimü baqna</uig> (vulg.) c'en est ainsi! voilà!</ex>
<ex><uig>eyimü buyuu</uig> nest-ce pas? nest-ce pas ainsi?</ex>
<ex><uig>eyimü yun-u qalagun-a</uig> pendant une telle (étouffante) chaleur d'été</ex>
<p>166</p>
</kow>

<kow><ref>E1930</ref>
<uig>eyiklekü</uig>
crier, simer (un oiseau, partie. une bécasse): 2 en général appeler, faire venir
<p>166</p>
</kow>

<kow><ref>E0004</ref>
<uig>enedeke</uig>
de ce côté-ci
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0006</ref>
<uig>enedi</uig>
erronnement au lieu de nandi
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0007</ref>
<uig>enedür - ene edür</uig>
aujourd'hui
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0008</ref>
<uig>enedkeg</uig>
l'Inde, l'Hindoustan, en partic. contrée arrosée par le Gange.
<ex><uig>enedkeg tabusu</uig> Sel ammoniacs</ex>
<ex><uig>enedkeg keleber</uig> en langue indienne, en sanscrit.</ex>
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0010</ref>
<uig>enelelcekü</uig>
souffrir ensemble, souffrir avec les autres
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0020</ref>
<uig>enelke</uig>
douleur, affliction, souffrance, peine
<ex><uig>enelke ber nerebekdeksen</uig> accablé de douleur, de maux ou de maladie: souffrant, malade</ex>
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0021</ref>
<uig>enelkedei</uig>
affligé, mortifié, souffrant
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0025</ref>
<uig>enelkekü</uig>
faire souffrir, tourmenter
<ex><uig>enelkekci em-e</uig> épithète de la rivière Yamounà (Djamnà). </ex>
<p>167</p>
</kow>

<kow><ref>E0026</ref>
<uig>enelkekdekü</uig>
être tourmenté, être accablé de souffrance
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0027</ref>
<uig>enelkü</uig>
souffrir, se tourmenter, être dans la souffrance (de corps et d'âme): être affligé, se chagriner, se lamenter.
<ex><uig>ayul-iyar enelüksen</uig> tourmenté par la crainte</ex>
<ex><uig>eldeb jüil-ün ebedcin-iyar enelüksen</uig> gens affligés de différentes maladies</ex>
<ex><uig>yeke qur-a salki naran-iyar bey-e minu enelkü bolunam</uig> mon corps est exposé à des souffrances causées par les fortes pluies, le vent et le soleil</ex>
<ex><uig>enelün sinalaqu</uig> pleurer, sangloter, se lamenter; proférer des plaintes; 2 pleurs, sanglots, lamentations, plaintes, compassion</ex>
<ex><uig>enelküi sinalaqui dagun</uig> cris plaintifs, plaintes.</ex>
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0029</ref>
<uig>eneken</uig>
celui, celui-là, cet
<ex><uig>eneken dereken</uig> comme ci comme cà, ceci et cela.</ex>
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0031</ref>
<uig>enekeken</uig>
celui, celui-la, cet
<ex><uig>enekeken nasun</uig> cette vie, la vie actuelle.</ex>
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0032</ref>
<uig>enekü - ene kü</uig>
et celui-là, le même
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0038</ref>
<uig>eneksikü</uig>
s'accoutumer, s'habituer à qqu'un , être d'accord avec qqu'un, être lié d'amitié, familier avec qu'un
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0039</ref>
<uig>eneksigülkü</uig>
procurer à qq'un la connaissance de, for mer entre eux des liaisons intimes
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0040</ref>
<uig>enekdekü</uig>
être tourmenté, souffrir (être malade)
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0047</ref>
<uig>eneril</uig>
commisération, compassion, pitié: 2 bienveillance, bonté, miséricorde, tendresse
<p>168</p>
</kow>

<kow><ref>E0049</ref>
<uig>enerildei - enerildu</uig>
compatissant, plein de compassion; 2 bienveillant, miséricordieux, tendre, qui aime avec tendresse
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0050</ref>
<uig>enerildeI - fnerildu</uig>
compatissant, plein de compassion; 2 bienveillant, miséricordieux, tendre, qui aime avec tendresse
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0051</ref>
<uig>enerilcekü</uig>
plaindre quelqu'un, affliger, avoir compassion ensemble aux maux d'autrui
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0052</ref>
<uig>enerilke</uig>
Pitié, commisération, condoléance, compassion.
<p>169</p>
</kow>
####
<kow><ref>E0055</ref>
<uig>enerikü</uig>
avoir pitié, avoir compassion, avoir du regret, compâtir, plaindre; 2 avoir de la bienveillance pour quelqu'un, aimer tendrement, être clément, gracieux.
<ex><uig>enerikü metü</uig> digne de pitié, pitoyable, digne de compassion, deplorable</ex>
<ex><uig>eneriküi-yin sang</uig> trésor inépuisable de misericorde épithete de Khonchim-bodhisaltwa</ex>
<ex><uig>eneriküi sedkil törökü</uig> être touché de compassion</ex>
<ex><uig>enerikci eke</uig> mère tendre et compatissante.</ex>
<ex><uig>ükül-ün ejen eneriküi ügei-tü</uig> maitre inéxorable de la mort, souverain des morts.</ex>
<ex><uig>namai-yi eneriküi ber ayiladun soyurga</uig> daigne jetter sur moi un regard de bienveillance!</ex>
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0063</ref>
<uig>enike</uig>
montant supérieur d'une porte ou d'une fenêtre, jambage
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0064</ref>
<uig>eniyeniye</uig>
(en mandjou, eniénié) trou dans lequel les serpents passent l'hiver.
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0065</ref>
<uig>enüneyike</uig>
(vulg) de celui-ci, appartenant à lui
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0066</ref>
<uig>endw</uig>
ici
<ex><uig>ende dende</uig> par-ci, par-là; dans différents ou plusieurs endroits</ex>
<p>169</p>
</kow>

<kow><ref>E0067</ref>
<uig>endeskikü</uig>
faire une faute, être en erreur, pécher quelquefois.
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0068</ref>
<uig>endel</uig>
faute, défaut, erreur, manquement, délit
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0069</ref>
<uig>endeldükü</uig>
être dans l'erreur ensemble avec les autres, commettre des fautes ensemble avec les autres.
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0070</ref>
<uig>endelcekü</uig>
être dans l'erreur ensemble avec les autres, commettre des fautes ensemble avec les autres.
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0071</ref>
<uig>endece</uig>
d'ici, de ce lieu, de cet endroit; ensuite
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0075</ref>
<uig>endeki</uig>
d'ici, de ce lieu.
<ex><uig>endeki tendeki ulus-i abcu yabunam kenem</uig> on dit qu'il assujettít les peuples d'ici et de là-bas, c.à.d. les peuples de différentes contrées.</ex>
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0076</ref>
<uig>endekü</uig>
se tromper, être coupable commettre une faute; s'égarer (du chemin droit, dans la route du bien), errer, être en erreur, se méprendre; :2 métaphor. mourir, déceder.
<ex><uig>endekü ügei</uig> ne pas se tromper, ne pas commettre de faute; ne pas s'écarter du chemin droit; savoir bien, connaître parfaitement, distînguer sans faute.</ex>
<ex><uig>mör edekü</uig> s'écarter de la route, perdre la trace.</ex>
<ex><uig>jam edekü</uig> perdre son chemin</ex>
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0080</ref>
<uig>endegülkü</uig>
entrainer dans une faute, induire dans une erreur; laisser quelq'un dans l'erreur
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0081</ref>
<uig>endegür - endece</uig>
d'ici.
<p>170</p>
</kow>

<kow><ref>E0082</ref>
<uig>endegürel</uig>
faute. méprise, coup manqué; 2 erreur, égarement; 3 délit, péché; 4 défaut
<ex><uig>endegürel ügei</uig> sans faute; infaillible: digne de foi; 2 innocent, impeccable, pur; 3 sans défaut, parfait.</ex>
<ex><uig>endegürel ügei üiles</uig> bonnes actions, bonnes oeuvres.</ex>
<p>170</p>
</kow>


<kow><ref>E0085</ref>
<uig>endegüreldu</uig>
erronné, peu véridique, incorrect, faux; 2 coupable, fautif.
<ex><uig>endegürel-tu nom</uig> fausse doctrine</ex>
<p>171</p>
</kow>

<kow><ref>E0086</ref>
<uig>endegürem-e - endegürm-e - ab adali</uig>
tout-à-fait pareil à, sans la moindre différence, semblable, tout juste (comme deux gouttes d'eau), mot pour mot
<p>171</p>
</kow>

<kow><ref>E0091</ref>
<uig>endegürekü</uig>
se tromper, commetre une faute: s'égarer du chemin droit), être dans l'erreur, se méprendre.
<ex><uig>endegüreküi darqagaqu</uig> déduire de l'erreur.</ex>
<ex><uig>qamigasi odqui mör-iyan ülü endegüreküi</uig> nul part on ne s'écartera du chemin</ex>
<ex><uig>ecige eke-yin nidün endegüreksen</uig> les yeux des parents sont trompés, sont en erreur</ex>
<ex><uig>jam-i endegürekü</uig> s'égarer de sa route</ex>
<p>171</p>
</kow>

<kow><ref>E0092</ref>
<uig>endegüregülkü</uig>
induire dans l'erreur, entraîner dans une faute, donner lieu à l'erreur.
<p>171</p>
</kow>

<kow><ref>E0093</ref>
<uig>endegürem-e - endegürm-e - ab adali</uig>
tout-à-fait pareil à, sans la moindre différence, semblable, tout juste (comme deux gouttes d'eau), mot pour mot
<p>171</p>
</kow>

<kow><ref>E0094</ref>
<uig>endekdel</uig>
erreur, faute, manquement, défaut, le motif qui pousse à une mauvaise action
<ex><uig>endekdel ügei</uig> sans faute, infaillible, innocent, celui qui ne manque jamais à son devoir; d'une conduite irréprochable.</ex>
<p>172</p>
</kow>

<kow><ref>E0095</ref>
<uig>endekdkü</uig>
être dans ferreur, être en faute, être induit dans l'erreur; se tromper, avoir un défaut, commettre une faute.: manquer
<p>172</p>
</kow>

<kow><ref>E0096</ref>
<uig>eng</uig>
étendue, êspace, dimension, longueur; largeur (de la toile, d'une étoffe); 2 place, ligne, raie ,lé: 3 particule: très, fort, beaucoup etc.
<ex><uig>eng-iyer</uig> dans la largeur, dans la longueur.</ex>
<ex><uig>eng ügei</uig> pas large; étroit, serré, </ex>
<ex><uig>cege domdagor-un eng</uig> diamètre</ex>
<ex><uig>eng terigülesi ügei</uig> qui n'a ni commencement ni ﬁn.</ex>
<ex><uig>eng kijagar ügei</uig> illimité, sans bornes, immense, inumensurable</ex>
<ex><uig>eng-yin noqai</uig> chien ordinaire</ex>
<ex><uig>eng-un ocir-a öber-un kereklekü</uig> tout ce qui est necessaire; pour son entretien journalier</ex>
<ex><uig>eng-un keleber</uig> de proverbe, on dit en proverbe</ex>
<p>172</p>
</kow>

<kow><ref>E0109</ref>
<uig>enksen qungsan</uig>
Importunément, insolemment, sans vergogne
<p>172</p>
</kow>

<kow><ref>E0112</ref>
<uig>engdei</uig>
une pièco entiere de toile, de soie, etc.
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0114</ref>
<uig>engdü - eng-tü</uig>
large; long.
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0118</ref>
<uig>engke</uig>
paix, tranquillité, calme; 2 bonheur, prospérité, félicité; bien-être
<ex><uig>engke amugulang</uig> ch. khang-hi, mandj. elkhe zayfin, l'inaltérable paix; 2 les années du règne d'un empereur chinois (1662-1723)</ex>
<ex><uig>engke caq-dur</uig> en temps de paix</ex>
<ex><uig>engke esen</uig> prospérité, bonheur.</ex>
<ex><uig>tere ulus ber engge jirgabai</uig> ce peuple jouissait de la prospérité, de la tranquillité</ex>
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0119</ref>
<uig>engkeske</uig>
rouge, fard,
<ex><uig>engkeske-yin modun</uig> arbre dont le jus sert au préparer du rouge (butea frondosa)</ex>
<ex><uig>engkeske budoqu</uig> mettre du rouge se farder.</ex>
<ex><uig>engkeske dörkikü</uig> idem</ex>
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0121</ref>
<uig></uig>
mettre du rouge, se farder
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0123</ref>
<uig>engkeskedkü</uig>
mettre du rouge, se farder
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0124</ref>
<uig>engkedkü - engkedekü</uig>
ouvrir ses habits du bas en haut, et montrer sa poitrine à cause de la chaleur, déboutonner le revers
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0126</ref>
<uig>engkedkü - engkedekü</uig>
ouvrir ses habits du bas en haut, et montrer sa poitrine à cause de la chaleur, déboutonner le revers
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0135</ref>
<uig>engkejikü</uig>
jouir du calme, du bonheur, prospérer
<ex><uig>qamuq töröl-dür-iyan engkejidükei</uig> qu'il soit heureux dans toutes ses naissances</ex>
<p>173</p>
</kow>

<kow><ref>E0136</ref>
<uig>engkejigülkü</uig>
procurer la tranquillité, le bonheur; rendre heureux, faire le bonheur de quelqu'un, répandre la prospérité
<ex><uig>sasin törö qoyar ber yeke ulus-i engkejigülün jirgagulbai</uig> par son administration spirituelle et civile il installa le bonheur et la prospérité parmi ses nombreux sujets.</ex>
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0138</ref>
<uig>engker</uig>
la partie de devant de l'habit chinois de dessous le bras droit jusqu'en bas, surtout la partie supérieure: 2 garniture, bordure: 3 métaph. sein.
<ex><uig>engker qormai</uig> collet borde de fourrure, garniture d un habit mongol</ex>
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0140</ref>
<uig>engkerekü - enggürekü</uig>
presser quelqu'un contre son sein, tenir dans les bras, embrasser; 2 caresser, favoriser; aimer tendrement.
<ex><uig>engkereküi sedkil</uig> amour sincère, amour tendre, attachement sincère.</ex>
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0142</ref>
<uig>engkerdekü</uig>
border, garnir de fourrure
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0153</ref>
<uig>enggür-e - enggürei - enggüri</uig>
cher, chéri, bien-aimé, favori, cordial; 2 amour, faveur, caresse
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0154</ref>
<uig>enggür-e - enggürei - enggüri</uig>
cher, chéri, bien-aimé, favori, cordial; 2 amour, faveur, caresse
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0169</ref>
<uig>enggür-e - enggürei - enggüri</uig>
cher, chéri, bien-aimé, favori, cordial; 2 amour, faveur, caresse
<p>174</p>
</kow>

<kow><ref>E0155</ref>
<uig>enggürelekü - enggürlekü</uig>
presser quelq'un contre son soin, tenir dans ses bras, embrasser; 2 caresser, favorise; aimer tendrement
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0156</ref>
<uig>enggüreg</uig>
cher, chéri, hien-aimé, favori, cordial
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0157</ref>
<uig>enggürekü</uig>
presser quelqu'un coutre son sein, tenir dans ses bras, embrasser; 2 caresser, favoriser, aimer tendrement
<ex><uig>enggürejü jolgaqu</uig> rencontrer quelq'un en ami, recevoir à bas ouverts.</ex>
<ex><uig>öber-i enggüren bariqu</uig> n'aimer que soi, estimer trop soi-même, être égoïste.</ex>
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0164</ref>
<uig>enggüreyilekü</uig>
presser quelq'un contre son sein, tenir dans ses bras, embrasser; 2 caresser, favorise; aimer tendrement
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0170</ref>
<uig>enggürelekü - enggürlekü</uig>
presser quelq'un contre son soin, tenir dans ses bras, embrasser; 2 caresser, favorise; aimer tendrement
<ex><uig>unca jirüken ecegen enggürlekü</uig> aimer quelq'un de tout son coeur.</ex>
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0173</ref>
<uig>eb</uig>
accord, harmonie, conformité, opportunité; 2 complaisance, empressement à servir; déférence, condescendance; 3 obéissance, dévouement, soumission.
<ex><uig>eb ügei</uig> imporlun , íncommode; 2 peu complaisant, peu serviable 3 désobéissant, peu dévoué, insoumis.</ex>
<ex><uig>eb ügei kümün-i jagirun cidaqu ügei</uig> on ne peut gouverner un homme insoumis</ex>
<ex><uig>eb jeb ügei</uig> indifférent, de sang-froid.</ex>
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0174</ref>
<uig>ebei - ebeü</uig>
interj, ah! helas! expr. l'effroi, le danger.
<ex><uig>febeI Heleeeei</uig> interj. ah! mon petit coeur! mon chéri</ex>
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0175</ref>
<uig>ebei - ebeü</uig>
interj, ah! helas! expr. l'effroi, le danger.
<p>175</p>
</kow>

<kow><ref>E0176</ref>
<uig>ebebeü</uig>
interj. ah: helas
<p>176</p>
</kow>

<kow><ref>E0177</ref>
<uig>ebesün - ebüsün - ebesü</uig>
herbe, plante, foin; pl. ebesüd
<ex><uig>ebesün abqui balgad</uig> Kuçinagara, ville de l'Inde ancienne, où mourut Çâkyamouni, à présent Kâmaroupa de l'Assam, d'après l'opinion de plusieurs auteurs située près de la rive orientale du Gand'akî.</ex>
<ex><uig>ebesün-u erkedü</uig> une espèce de gazon sacré , Kuça, Poa cynosuroides</ex>
<ex><uig>enesoa urguqu</uig> croissance d'herhe.</ex>
<ex><uig>ebesün ündüsütü modun</uig> jasmin d'Arabie (Jasminum ssambac, Nyciantes Sambac)</ex>
<ex><uig>ebesün-u naldurqai</uig> inclination de l'herhe vers la terre.</ex>
<ex><uig>ebesün nümürge</uig> manteau tissu en herbe.</ex>
<ex><uig>ebesün qaduqu</uig> faucher l'herbe.</ex>
<ex><uig>ebesün qaqdaraqu</uig> l'état d'herhe qui se desséche, se fane.</ex>
<ex><uig>ebesün-u qoriy-a</uig> prairie entourée d'une haie; grenier à foin, fénil</ex>
<ex><uig>ebesün-u quruqai</uig> nom d'un scorpion.</ex>
<ex><uig>ebesün soru</uig> plume de l'aile droite d'un gerfault.</ex>
<ex><uig>ebesün-u sülesün</uig> plante chicoracée Prenanthes diversifolia</ex>
<ex><uig>ebesü sireliI üiledügci</uig> celui qui construit avec du foin et du chaume; 2 six étoiles de la Baleine et de l'Éridan.</ex>
<ex><uig>ebesün cabciqu</uig> faucher l'herbe.</ex>
<ex><uig>ebesün jodung</uig> toile en herbe dont les Chinois font des chemises pour l'été.</ex>
<ex><uig>gar-un ebesü</uig> foin (chez les Bour.)</ex>
<p>176</p>
</kow>

<kow><ref>E0178</ref>
<uig>ebesüdei - ebesüdü</uig>
couvert d'herbes, abondant en herbes
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0180</ref>
<uig>ebesüdei - ebesüdü</uig>
couvert d'herbes, abondant en herbes
<ex><uig>ebesütü tala</uig> un pré, une prairie.</ex>
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0182</ref>
<uig>ebesüdkü</uig>
être couvert d'herbe
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0183</ref>
<uig>ebesülekü</uig>
faire brouter, laisser brouter l'herbe, faire brouter l'herbe d'un pré par le betail
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0186</ref>
<uig>ebesüci</uig>
un faucher
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0195</ref>
<uig>ebedcekekü</uig>
être maladif, être malade, avoir mal.
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0196</ref>
<uig>ebedcin - ebüdcin - ebecin - ebeci</uig>
maladie, mal, infirmité
<ex><uig>em-i ögkün ebedcin-i anagabai</uig> en lui donnant une médecine il le guérit.</ex>
<ex><uig>ebedcin amurlibai</uig> maladie s'est adoucie.</ex>
<ex><uig>ebedcin-iyar önggerekü</uig> mourir de suite d une maladie.</ex>
<ex><uig>ebedcin ügei boldogai</uig> portez-vous bien! soyez bien portants!</ex>
<ex><uig>ebedcin neng kündü bolbai</uig> maladie a empiré.</ex>
<ex><uig>ebedcin-u siltagan</uig> origine ou cause d'une maladie.</ex>
<ex><uig>ebedcin-u tabagan tabaqu</uig> perdre l'éspoir de guérison.</ex>
<ex><uig>ebedcin kürdekü</uig> devenir malade, tomber malade.</ex>
<ex><uig>nisvanis-un ebedcin-i arilgaqu</uig> guerir la maladie du peche, se purifier des pechés</ex>
<ex><uig>bey-e sedkil-ün qamuq ebedcin-ece tonilqu</uig> se délivrer, se puriﬁer de toute maladie corporelle et morale.</ex>
<ex><uig>qaldamagai ebedcin</uig> maladie contagieuse.</ex>
<p>177</p>
</kow>

<kow><ref>E0202</ref>
<uig>ebedcidei</uig>
malade, infirme
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0215</ref>
<uig>ebedkekü</uig>
causer une maladie
<ex><uig>ebedken cokiqu</uig> rendre quelquiun malade à force de coups</ex>
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0218</ref>
<uig>ebedkü</uig>
tomber malade, sentir des douleurs
<ex><uig>dolugai ebedümüi</uig> j'ai mal a la tête</ex>
<ex><uig>ebedcin-iyar ebedcü kebdemüi</uig> le malade est alité</ex>
<ex><uig>köl inu tulai ber ebeddümüi</uig> il a la goutte aux pieds.</ex>
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0219</ref>
<uig>ebeci - ebedcin</uig>
maladie, mal.
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0220</ref>
<uig>ebecilekü</uig>
tomher malade, devenir malade, sentir des douleurs
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0221</ref>
<uig>ebecilegülkü</uig>
causer une maladie
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0222</ref>
<uig>ebecirekü</uig>
devenir malade, tomber malade
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0226</ref>
<uig>eber</uig>
cornet 2 cor, durillon
<ex><uig>eber nomodu</uig> qui a un arc de corne; épithète de Vichn'ou</ex>
<ex><uig>eber qadaqu</uig> coller, mettre des cornes a un arc </ex>
<ex><uig>eber tabusu</uig> sel ammoniacal volatil (sal cornucervi volatile)</ex>
<p>178</p>
</kow>

<kow><ref>E0238</ref>
<uig>ebersiq</uig>
douleur, souffrance, tourment: 2 douleur soudaine. 3 colique, douleur aiguë dans les intestins
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0239</ref>
<uig>ebersil</uig>
peine, douleur, accès de maladie, maladie de longue durée ou chronique
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0241</ref>
<uig>ebersileldei</uig>
celui qui est atteint soudain d'une douleur insupportable
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0242</ref>
<uig>ebersilekü</uig>
tomber malade subitement 2 se tourmenter, s'affliger
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0249</ref>
<uig>ebersiyel</uig>
douleur, souffrance, tourment: 2 douleur soudaine: 3 colique, douleur aiguë dans les intestins
<ex><uig>nisvanis-un ebersiyel amorligulqu</uig> calmer les souffrances temporelles</ex>
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0252</ref>
<uig>ebersyieldü</uig>
celui qui souffre, qui est tourmenté, qui est atteint d'un mal subit, comme la colique.
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0253</ref>
<uig>ebersiyekü</uig>
tomber malade subitement: 2 se tourmenter, s'affliger
<ex><uig>yekede ebersiyen ebedkü</uig> souffrir beaucoup de maladie; avoir de fortes douleurs dans les instestins</ex>
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0254</ref>
<uig>eberdei - eberdü</uig>
qui a des cornes
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0262</ref>
<uig>eberdei - eberdü</uig>
qui a des cornes
<ex><uig>gaqca eberdü</uig> qui n'a qu'une corne, unicorne, licorne.</ex>
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0269</ref>
<uig>eberlekü</uig>
être atteint d'une douleur soudaine, tomber malade subitement
<p>179</p>
</kow>

<kow><ref>E0273</ref>
<uig>eberlik</uig>
unicorne, licorne.
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0284</ref>
<uig>ebi</uig>
la loutre (mustela lutra)
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0291</ref>
<uig>ebüü</uig>
interj. ah! hélas
<ex><uig>ebüO bere^ t fmekea</uig> ah, pauvre vieille.</ex>
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0292</ref>
<uig>ebüsoa - ebesün</uig>
herbe, plante, foin. v. supra
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0293</ref>
<uig>ebüdüg</uig>
genou; 2 petit bouton sur la paupière.
<ex><uig>ebüdüg qombiqu</uig> s'asseoir sur une de ses jambes.</ex>
<ex><uig>ebüdüg bukiraqu</uig> fléchir les genoux, s'agenouiller, se mettre sur un genou</ex>
<ex><uig>ebüdüg-un tuyiq</uig> la rotule du genou</ex>
<ex><uig>ebüdüg-un tuyiq-i gajar-dur qudququ</uig> fléchir les genoux, s'agenouilller.</ex>
<ex><uig>ebüdüg tasilan sagoqu</uig> être assis les jambes croisées, ou sur ses jambes, l'un auprès de l'autre.</ex>
<ex><uig>ebüdüg jerkecen saguqu</uig> être assis les jambes croisees l'une sur l'autre</ex>
<ex><uig>ebüdüg moskiqu</uig> entortiller les genoux de l'adversaire dans une lutte</ex>
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0300</ref>
<uig>ebüdüklekü</uig>
s'appuyer, serrer avec les gonoux; courber, plier par-dessus le genou: 2 donner un coup de pied au derrière
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0303</ref>
<uig>ebüdükceke</uig>
jusqu'aux genoux
<p>180</p>
</kow>

<kow><ref>E0304</ref>
<uig>ebüdükci</uig>
genouillère d'une cuirasse
<p>180</p>
</kow>


<kow><ref>E0306</ref>
<uig>ebül</uig>
hiver.
<ex><uig>ebül naran-u qarilta</uig> solstice d'hiver.</ex>
<ex><uig>ebül-ün bayising</uig> demeure d hiver, maison d hiver.</ex>
<ex><uig>ebül-ün budoqci tüsimel</uig> celui qui observe les éclipses du soleil et de la lune pendant l'hiver</ex>
<ex><uig>ebül-ün segül sara</uig> dernier mois d'hiver.</ex>
<ex><uig>ebül-ün dekil</uig> sacrifice aux ancêtres pendant l'hiver.</ex>
<ex><uig>ebül-ün toyil</uig> solstice d'hiver.</ex>
<ex><uig>ebül-ün toyil-un dig</uig> tropique du capricorne.</ex>
<ex><uig>ebül-ün dekel</uig> habit d'hiver.</ex>
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0309</ref>
<uig>ebüljekü - ebüljikü</uig>
hiverner, passer l'hiver
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0315</ref>
<uig>ebüljiyen - ebüljiy-e - ebüljike</uig>
demeure d'hiver, hivernage
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0316</ref>
<uig>ebüljekü - ebüljikü</uig>
hiverner, passer l'hiver
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0319</ref>
<uig>ebüljiyen - ebüljiy-e - ebüljike</uig>
demeure d'hiver, hivernage
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0325</ref>
<uig>ebücel</uig>
embrassement: 2 réunion, liaison: 3 copulation, accouplement, union charnelle des sexes.
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0327</ref>
<uig>ebüceldükü</uig>
s'embrasser, embrasser l'un l'autre: 2 être lié, être uni; être uni par paires: 3 s'accoupler.
<ex><uig>ebüceldüksen solungga</uig> double arc-en-ciel.</ex>
<ex><uig>ebüceldün deberildükü</uig> embrasser l'un l'autre, s'embrasser.</ex>
<p>181</p>
</kow>

<kow><ref>E0328</ref>
<uig>ebücekü</uig>
embrasser, presser entre ses bras, contenir: 2 unir, réunir, lier
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0329</ref>
<uig>ebücegülkü</uig>
ordonner d'embrasser l'un l'autre: 2 unir, accorder.
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0330</ref>
<uig>ebüke - ebügen</uig>
grand-père, ayeul, 2 vieillard
<ex><uig>ebüken-u düsül</uig> épithète de Maytreya bodhisattwa.</ex>
<ex><uig>ebüken kümün</uig> vieillard. 2 α d'Argo.</ex>
<ex><uig>ebüked</uig> ayeux, ancêtres. 2 vieillards.</ex>
<ex><uig>ebüked süm-e</uig> Ch. Thay-miao. grand temple dédié aux ancêtres de la famille régnante</ex>
<ex><uig>elünce ebüke</uig> grand-père. bisayeul.</ex>
<ex><uig>qolunca ebüke</uig> trisayeul</ex>
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0337</ref>
<uig>ebükecilekü</uig>
respecter les vieillards; rendre hommage aux ancêtres, à ses ayeux
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0349</ref>
<uig>ebükerekü</uig>
vieillir, devenir très-vieux, parvenir à un âge fort avancé.
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0353</ref>
<uig>ebür</uig>
sein, poitrine 2 vide entre la poitrine et la partie supérieure de l'habillement
<ex><uig>agula-yin ebür</uig> le coté de la montagne qui est exposé au midi (Ch. yang).</ex>
<ex><uig>ebür-dür abqu</uig> mettre ou cacher dans le sein.</ex>
<ex><uig>ebür-un nom</uig> livre de prières que les guélongs portent caché dans leur sein.</ex>
<ex><uig>ebür degen abqu</uig> serrer contre le sein, tenir dans les bras: conserver dans son sein.</ex>
<ex><uig>ebür-dür ürgüküi eke</uig> bonne qui porte un enfant sur les bras</ex>
<ex><uig>ebür-ece töröksen</uig> né du sein (ex gremio natus), c'est le nom de Mongalyana , un des disciples favoris de Çàkyamouni.</ex>
<p>182</p>
</kow>

<kow><ref>E0360</ref>
<uig>ebürlekü</uig>
cacher dans son sein. 2 serrer contre le sein, embrasser. 3 caresser.
<ex><uig>ebürleksen kerkei ögen örkiqu</uig> quitter, abandonner son épouse favorite.</ex>
<ex><uig>köbegün-iyen ebürlejü okilabai</uig> en serrant son fils sur le sein elle se mit à pleurer.</ex>
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0361</ref>
<uig>ebürlegülkü</uig>
ordonner de cacher dans le sein.
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0362</ref>
<uig>ebürlekdekü</uig>
être caché dans le sem
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0365</ref>
<uig>ebseldekü</uig>
se réconcilier, se raccommoder
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0366</ref>
<uig>ebseldegülkü</uig>
réconcilier, raccommoder, chercher à réconcilier
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0376</ref>
<uig>ebsekü</uig>
être d'accord, en bonne intelligence, consentir, vivre en bonne intelligence
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0385</ref>
<uig>ebsiyel</uig>
bâillement, bâillements continuels
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0387</ref>
<uig>ebsiyelke</uig>
action de bâiller, bâillement
<p>183</p>
</kow>

<kow><ref>E0379</ref>
<uig>ebsi</uig>
la femelle de l'ours de grande espèce
<ex><uig>ebsi adaq</uig> a femelle de l'ours d'une petite espèce</ex>
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0382</ref>
<uig>ebsikis</uig>
la femelle de la martre zibeline
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0388</ref>
<uig>ebsiyelkekü</uig>
exciter le baillement
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0393</ref>
<uig>ebsiyekü</uig>
bâiller.
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0394</ref>
<uig>ebdei - ebdü - eb-tü</uig>
à propos, opportun, contorme: 2 complaisant, accommodant, traitable, facile: 3 obéissant, soumis
<ex><uig>kelekü üjüküi-dür ebdei bolugtun</uig> en conversation soyez complaisant, ne disputez pas!</ex>
<ex><uig>öber jagura ebdei sayin amor-iyar saguqu</uig> vivre en bonne intelligence, tanquillement</ex>
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0409</ref>
<uig>ebdecikü</uig>
casser, briser, détruire, démolir, abattre
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0410</ref>
<uig>ebdecigülkü</uig>
ordonner de casser, de briser, de dêtruire, de démolir
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0412</ref>
<uig>ebdekü</uig>
casser, briser, détruire, démolir, abattre: 2 exterminer, extirper, anéantir; ruiner, ravager, dévaster: 3 surmonter, vaincre: 4 dégrader (priver d'un rang, d'un titre).
<ex><uig>ebden süidkekci</uig> ville Mathourà de la province d'Agra, sur la rive droite du Djamnah</ex>
<ex><uig>ulus-i ebdekü</uig> ruiner le peuple.</ex>
<ex><uig>@sasin-i ebdekci kümün</uig> violateur de la loi de la religion; ennemi de la religion</ex>
<ex><uig>danggariq ebdekü</uig> viloer son serment</ex>
<ex><uig>tüsimel ebdekü</uig> priver quelqu'un de son rang et de sa place</ex>
<ex><uig>cilagun-iyar ebdekü</uig> briser avec une pierre</ex>
<ex><uig>kinji-yi sükeber ebdekü</uig> briser les fers avec une hache.</ex>
<ex><uig>kijagar-un amor engge-yi ebdekü kümün</uig> perturbateur de la tranquillité sur la frontière.</ex>
<ex><uig>kücün-i ebdekü</uig> ôter la force, affaiblir, débiliter.</ex>
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0438</ref>
<uig>ebdei - ebdü - eb-tü</uig>
à propos, opportun, contorme: 2 complaisant, accommodant, traitable, facile: 3 obéissant, soumis
<ex><uig>ebdü aq-a</uig> titre honoraire de la femme d'un employé de la septième classe.</ex>
<p>184</p>
</kow>

<kow><ref>E0413</ref>
<uig>ebdegülkü</uig>
ordonner de casser, de briser, de détruire, de démolir: 2 faire exterminer, extirper, anéantir: 3 ordonnee de surmonter, de vaincre: 4 ordonner de priver quelqu'un de son rang, de son titre.
<p>185</p>
</kow>

<kow><ref>E0416</ref>
<uig>ebdekdekü</uig>
être cassé, brisé, détruit: 2 être ruiné, exterminé, extirpé, anéanti: 3 être surmonté, vaincu: 4 être privé de son rang, être dégradé.
<p>185</p>
</kow>

<kow><ref>E0420</ref>
<uig>ebderel</uig>
destruction, anéantissement: 2 désordre, dérangement, désolation, ravage: 3 ruine, perdition: 4 discorde, révolte, émeute, sédition: 5 anarchie.
<ex><uig>ebderel ügei</uig> indestructible, qu'on ne peut briser: 2 invincihle, insnrmontable: 3 inviolable, ferme, solide, impérissable.</ex>
<ex><uig>ebderel-ün qubcasun</uig> cuirasse</ex>
<ex><uig>ebderel-ün sitügen</uig> cause ou objet de la destructlon: 2 metaph. monde et tout le mondain</ex>
<ex><uig>ebderel dayin</uig> l'ennemi destructeur; combat funeste.</ex>
<ex><uig>ebderel-ün kengkerke</uig> tambour employe pendant le combat.</ex>
<ex><uig>ulus-a ebderel bolbai</uig> une émeute s'éleva parmi le peuple</ex>
<ex><uig>maqabud-un ebderel</uig> agonie, dernière lutte de la nature contre la mort</ex>
<p>185</p>
</kow>

<kow><ref>E0424</ref>
<uig>ebdereldü</uig>
fragile, qu'on peut détruire: 2 destructif, ruineux, funeste, fatal: 3 peu durable, périssable, caduc.
<p>186</p>
</kow>

<kow><ref>E0425</ref>
<uig>ebdereldükü</uig>
se détruire, se ruiner: 2 différer dans les opinions, dissentir: 3 se quereller, se brouiller; agir en ennemi: 4 se révolter
<p>186</p>
</kow>

<kow><ref>E0427</ref>
<uig>ebdereldükü</uig>
se détruire, se ruiner: 2 différer dans les opinions, dissentir: 3 se quereller, se brouiller; agir en ennemi: 4 se révolter
<p>186</p>
</kow>

<kow><ref>E0433</ref>
<uig>ebderekei</uig>
fragile, destructible: 2 peu durable, périssable, caduc: 3 débris, ruines.
<p>186</p>
</kow>

<kow><ref>E0434</ref>
<uig>ebderekü</uig>
se briser, se détruire: 2 périr: 3 se gâter
<ex><uig>ebdereksen nogur</uig> mortier renversé: 2 quatre étoiles de la Grue.</ex>
<ex><uig>ebdereksen gou-a</uig> concombre renverse: 2 cinq etoiles du Dauphin</ex>
<ex><uig>ebdereksen süm-e</uig> temple démoli; les ruines d'un temple</ex>
<ex><uig>ebdereksen-i salbiqu</uig> retablir les ruines.</ex>
<ex><uig>ebdereküi sitügen</uig> cause ou objet de la destruction: 2 métaph monde et tout le mondain</ex>
<ex><uig>ebdereküi kalab</uig> période de la destruction du monde</ex>
<ex><uig>öngge ebderekü ügei</uig> la couleur ne changera pas.</ex>
<ex><uig>nigen üge-dür kereg ebderemüi</uig> d un seul mot toute l'affaire sera gâtée</ex>
<ex><uig>sedkil ebderekü</uig> être troublé, devenir confus, être touche, ému, attendri</ex>
<ex><uig>keb qauli sagaran ebderebei</uig> les lois radicales se relâcherent, perdirent leur force.</ex>
<ex><uig>kesik ebderekü</uig> perdre la faveur, tomber dans l'infortune; être disgracié</ex>
<ex><uig>ulan kümün ebderebesü öber-e kümün-u olja bolun kele</uig> quand les membres d'une famille se querelleront entre eux, ils deviendront victime des étrangers</ex>
<p>186</p>
</kow>

<kow><ref>E0435</ref>
<uig>ebderegülkü</uig>
briser, casser, détruire, abaltre: 2 ruiner, dévaster, ravager: 3 exterminer, abolir, anéantir: 4 gâter, corrompre: 5 jeter la discorde, brouiller, désunir
<p>187</p>
</kow>

<kow><ref>E0437</ref>
<uig>ebderkei - ebderekei</uig>
débris, ruines,
<p>187</p>
</kow>

<kow><ref>E0439</ref>
<uig>eblel</uig>
bonne intelligence, consentement , unanimité
<p>187</p>
</kow>

<kow><ref>E0445</ref>
<uig>eblelke</uig>
conciliation, accord, consentement, bonne intelligence; arrangement, ordre, bon ordre.
<p>187</p>
</kow>

<kow><ref>E0446</ref>
<uig>eblemel</uig>
qui est d'accord, en bonne intelligence; bien arrangé
<p>187</p>
</kow>

<kow><ref>E0452</ref>
<uig>eblekü</uig>
s'accorder, être d'accord, s'unir, se réunir, se joindre: 2 contracter une alliance, se réconcilier
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0457</ref>
<uig>eblegülkü</uig>
accorder, accommoder, unir, joindre, réunir: 2 réconcilier, mettre d'accord
<ex><uig>kebele-yi terigün-e eblegülkü</uig> raccommoder un crâne (cassé).</ex>
<ex><uig>ülier nöküd-i nigen jüg-dür eblegülkü</uig> joindre en un seul ouvrage des paraboles détachées.</ex>
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0458</ref>
<uig>eblegür</uig>
ourdissoir de tisserand
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0492</ref>
<uig>ebcikü - übcikü</uig>
écorcher, ôter la peau d'un animal
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0493</ref>
<uig>ebcigün - ebcigü - ebcigüü</uig>
poitrine.
<ex><uig>ebcigü oyis</uig> os du devant de la poitrine (os sterni)</ex>
<ex><uig>ebcigün-u goul</uig> os du devant de la poitrine, sternum</ex>
<ex><uig>ebcigü nimken. ebcigü keken</uig> pénétrant, ingenieux, spirituel, plein d'esprit, fin</ex>
<ex><uig>ebcigün-ece töröksen</uig> synonyme de petit d'un animal quelconque, jeune chien, blanc-bec, mamelon</ex>
<ex><uig>ebcigün-ü cimeg</uig> collier</ex>
<ex><uig>ebcigüber yabuqci</uig> rampant, comme le serpent; serpent</ex>
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0494</ref>
<uig>ebcigün - ebcigü - ebcigüü</uig>
poitrine.
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0496</ref>
<uig>ebcigübci</uig>
plastron, pièce de devant de la cuirasse
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0498</ref>
<uig>ebkesü</uig>
buhots.
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0501</ref>
<uig>ebkelke</uig>
rouleau.
<ex><uig>Cennesoa-u ebkelket</uig> rouleau de papier</ex>
<p>188</p>
</kow>

<kow><ref>E0502</ref>
<uig>ebkemel</uig>
mis en rouleau, plié: 2 rouleau, couvert, enveloppe d'une lettre.
<ex><uig>ebkemel qubcasun</uig> hahit plié.</ex>
<ex><uig>ebkemel cagasun</uig> papier roulé, rouleau de papier.</ex>
<ex><uig>ebkemel jokiyaqci</uig> fonctionnaire qui a l'inspection des rouleaux de rapports présentés à Bogdakhan.</ex>
<ex><uig>ebkemel jokiyaqci-yin dinggim</uig> une section de la chancellerie où l'on garde les rapports présentés à l'empereur.</ex>
<ex><uig>ebkemel küji</uig> bougie faite en spirale.</ex>
<p>189</p>
</kow>

<kow><ref>E0504</ref>
<uig>ebkemeldü</uig>
roulé mis en rouleau, tordu: 2 en partic. rouleau de papier contenant la liste des étudians qui doivent subir l'examen.
<ex><uig>ebkemeldü-yi quriyaqu tüsimel</uig> fonctionnaire pour garder la liste des etudiants qui doivent subir l'examen.</ex>
<ex><uig>ebkemeldü dagarcuq</uig> petit sac dans lequel on met les rouleaux de papier contenant les listes des étudians qui subissent fexamen</ex>
<ex><uig>ebkemeldü-yin tala</uig> l'enveloppe des rouleaux de papier.</ex>
<p>189</p>
</kow>

<kow><ref>E0515</ref>
<uig>ebkekü</uig>
rouler, mettre en rouleau, envelopper, empaqueter 2 plier, trousser, retrousser (l'habit).
<ex><uig>ebkeksen ildun</uig> glaive plie.</ex>
<ex><uig>qubcasu ebkekü</uig> plier une robe.</ex>
<ex><uig>cengm-e ebkekü</uig> plier le drap.</ex>
<ex><uig>bicik bicijü ebkejü tamaga daroqu</uig> après avoir écrit une lettre, la mettre dans un couvert et la cacheter</ex>
<p>189</p>
</kow>

<kow><ref>E0516</ref>
<uig>ebkegülkü</uig>
faire plier, ordonner de mettre en rouleau, d'envelopper: 2 ordonner de plier ou retrousser (une robe).
<p>190</p>
</kow>

<kow><ref>E0520</ref>
<uig>ebkekdekü</uig>
être mis en rouleau, êtreenveloppé; être plié ensemble.
<p>190</p>
</kow>

<kow><ref>E0526</ref>
<uig>ebkerekü</uig>
se mettre en rouleau, se recoquiller, s'envelopper.
<p>190</p>
</kow>

<kow><ref>E0527</ref>
<uig>ebkeregülkü</uig>
forcer de se rouler, de se recoquiller, de s'envelopper; mettre en rouleau, envelopper,
<ex><uig>barildolga-yi ebkeregül</uig> écarte de soi toutes les relations (avec le monde)</ex>
<p>190</p>
</kow>







</list>