<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<list>



<item><ref>A0001</ref>
<uig>a</uig>
A voyelle et première lettre de l'alphabet mongol. 1 interj. exprim. l'étonnement, la consternation, l'effroi; 2 sign. approbation, consentement, accord: oui, c'est cela, précisément, exactement; aligne, trait dans l'écriture, peinture; signe 0 ou rond que l'on met au commencement d'une écriture. interj. 0! oh!
<ex><uig>a si</uig>particules sign. approbation ou consentement: oui-da, c'est ainsi, exactement. psh! (pour chasser les oiseaux), allez! marche!</ex>
<ex><uig>a siu</uig>interj. expr. consternation, stupéfaction, effroi: ah! oh!</ex>
<ex><uig>yeke qagan a</uig> ô grand monarque</ex>
<ex><uig>tüsimed a</uig> ô dignitaires!</ex>
<p>1</p>
</item>

<item><ref>A0002</ref>
<uig>ai - ay-a</uig>
oh! ah! helas!
<ex><uig>ai nayiqan</uig> (vulg.) encore! de nouveau! derechef</ex>
<ex><uig>ai qayirqan</uig>ah! helas! comment! est-ce possible'?</ex>
<ex><uig>ai sonusun suyurqa</uig>daigoe m'écouter!</ex>
<ex><uig>ai qagan a</uig>Ô, souverain!</ex>
<p>1</p>
</item>

<item><ref>A3584</ref>
<uig>ayiqu - ayuqu</uig>
craindre, avoir peur, s'effrayer, s'épouvanter
<ex><uig>ayiqu metü</uig> terrible, effroyble, horrible, affreux</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3590</ref>
<uig>ayigodqaqu</uig>
épouvanter, faire peur, effrayer, menacer
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3597</ref>
<uig>ayiburlaqu</uig>
bavarder, habiller, habler, radoter
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3598</ref>
<uig>ayiburci</uig>
babillard, nableur, radoteur
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3600</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayisi ügei</uig> sans peur, courageusement, intrépidement, hardiment, audacieusement</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3603</ref>
<uig>ayisiki</uig>
sorcier, ière, magicien, ienne, une vieille sorcière, vieille Mégère
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3604</ref>
<uig>ayisoi</uig>
près, non loin, il approche
<ex><uig>nigen bülüg negüdel ayisui</uig> une partie des nomades approche</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3605</ref>
<uig>ayisoqu</uig>
s'approcher, aborder, être près
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3608</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayismali agula</uig> nom d'une montagne</ex>
<ex><uig>ayismali modun</uig> cotonnier (bombax heptaphyllum)</ex>
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3610</ref>
<uig>ayid - ayiT</uig>
oh! interj. expr, l'étonnement; on s'en sert pour effrayer quelqn
<p>2</p>
</item>

<item><ref>A3611</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3612</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3615</ref>
<uig>ayidangguyilaqu</uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3616</ref>
<uig></uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3617</ref>
<uig>ayidangguraqu</uig>
voir ayidanguyilaqu
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3624</ref>
<uig>ayil</uig>
voisin; voisinage; 2 bourgade
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3634</ref>
<uig>ayiladqaqu</uig>
faire savoir, rapporter, faire un rapport, présenter, parler (à une personne supérieure)
<ex><uig>ayiladqaqu ebgemel</uig> le paquet, couvert du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu qagudasun</uig> Lettre de rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik</uig> Rapport (écrit) </ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik bicikü gajar</uig> Bureau où l'on écrit des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün büselegür</uig> Enveloppe de papier du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün duga</uig> Registre des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-i cugulqu gajar</uig> bureau dans lequel on souscrit les apports, pour les présenter au chef</ex>
<ex><uig>ayiladq-a kemen bicikü</uig> rapport designé pour être présenté au chef</ex>
<ex><uig>qagan-a yabdal-iyan ayiladqabai</uig> il exposa son affaire au monarque</ex>
<ex><uig>bi qarigu-iyan ayiladqabai</uig>j'ai répondu ainsi</ex>
<ex><uig>sunusqan ayiladdqaqu</uig> rapporter, exposer, offrir à l'examen</ex>
<ex><uig>sina-yin amugulang ayiladqaqu</uig> féliciter à l'occasion de la nouvelle année, présenter les félicitations le jour du nouvel an</ex>
<p>3</p>
</item>

<item><ref>A3635</ref>
<uig>ayiladqagulqu</uig>
ordonner de rapporter, d'annonceer, d'exposer
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3636</ref>
<uig>ayiladqaqdaqu</uig>
être rapporté, être exposé.
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3637</ref>
<uig>ayilaqal</uig>
rapport: rapport officiel, exposé, présentation.
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3638</ref>
<uig>ayiladqu</uig>
connaitre, concevoir, comprendre, savoir, avoir une pure connaissance; 2 prêter attention.
<ex><uig>ayiladun üjegci</uig> celui qui connaît et qui voit</ex>
<ex><uig>ayiladqui-yin sang</uig> trésor de science, rempli de sciences: le dieu de la sagesse, Mandjouçri bodhisattwa</ex>
<ex><uig>qamuq-i ayiladuqci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>qotala-yi ayiladuqci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>medegdegün-i yambarcilan ayiladuqci sedkil </uig> esprit universel, esprit vaste</ex>
<ex><uig>minu üge-yi ayiladun soyurg-a</uig> prête l'oreille à mes discours, daigne m'entendre</ex>
<ex><uig>jirüken-i nebderkey-e ayiladuqci</uig> le scrutateur des coeurs</ex>
<ex><uig>jirtincü-yi ayiladuqci</uig> celui qui connait le monde (celui qui réfléchit le générations Ab. Rém): épithète de Bouddha</ex>
<ex><uig>gurban caq-i ilergei ayiladqu</uig> bien connaître les trois tems (le passé, le présent et le futur)</ex>
<ex><uig>busud-un sanagan-i dolin dotoraki dürsü metü ilergey-e ayiladqu</uig> voir clairement les pensées d'autrui, comme la figure dans un mirour</ex>
<ex><uig>sine-ün amugulang ayiladqaqsan-u qarigu jarliq ayiladba</uig> il daigna répondre à la félicitation de la nouvelle année</ex>
<p>4</p>
</item>

<item><ref>A3627</ref>
<uig>ayiladol</uig>
connaissance, science, savoir, sagesse
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3628</ref>
<uig>ayiladolga</uig>
connaissance, savoir, science, sagesse
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3630</ref>
<uig>ayiladolcaqu</uig>
connaitre, savoir, prêter l'attention avec les autres
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3645</ref>
<uig>ayilgaqu - ayulgaqu</uig>
faire craindre, causer de la frayeur, de l'effroi
<ex><uig>sür-iyer ayilgabai</uig> il se fit craindre par la force et la grandeur</ex>
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3656</ref>
<uig>ayilcin</uig>
hôte, convive
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3658</ref>
<uig>ayilcilaqu</uig>
aller en visites, être en visite
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3660</ref>
<uig>ayilcilagulqu</uig>
ordonner d'aller en visite; 2 traiter, régaler, recevoir des visites, des convives
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3687</ref>
<uig>ayimasqu</uig>
menacer, gronder quelq, faire une sévère réprimande: reprocher, blâmer, reprendre, 2 se facher, être en colère, s'inquiéter, s'alarmer
<p>5</p>
</item>

<item><ref>A3669</ref>
<uig>ayimaq</uig>
division, section, détachement, compagnie, régiment, troupe, assemblée, assemblée religieuse: 2. département, district, principauté, province, circuit.
<ex><uig>ayimaq ayimaq bolgan qubiyaqu</uig>partager en classes, séparer par parties, etc.</ex>
<ex><uig>ayimaq-un amurcigulun nomugadqaqu tüsimel</uig>directeur des affaires, premier fonctionnaire en province, gouverneur de la principauté (ch. thou-sse-tchouang-kouon)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un amurjigulun nomugadqaqutüsimel</uig>membre du gouvernement, gardien de la tranquilit´publique dans la principauté (ch. thou-sse-an-fo-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un iregülün urugulqu tüsimel</uig>membre du gouvernement de la partie exécutive dans la principauté (ch. thou-sse-tschao-thao-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un noyan</uig>chef ou prince héréditaire de la province</ex>
<ex><uig>ayimaq saba</uig>collection, contenant; collection d'ouvrages religieux</ex>
<ex><uig>gurban ayimaq saba</uig>trois contenants; la triple collection des livres religieux c'-à-d. soûtra, vînaya, abhidharma</ex>
<ex><uig>ayimaq-un deslegsen tokiqci</uig>vice-gouverneur de la principauté (chin. thou-sse-tchi-tsiun-tsian-chi)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un delgerenggüi duqdanigulqu tüsimel</uig>membre du gouvernement, observateur du bon ordre dans la principauté (chin. thou-sse-siouan.wci)</ex>
<ex><uig>ayimaq-un minggatan</uig>chef de mille homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>ayimaq-un yagutan</uig>chef de cent homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>oron-un ayimaq</uig> partie de terre, province, district</ex>
<ex><uig>nom-un ayimaq</uig>monastère, couvent</ex>
<ex><uig>quvaraq-un ayimaq</uig>assemblée du clergé</ex>
<ex><uig>simnus ayimaq</uig>légion de chimnous (s.mâra, génies malfaisants)</ex>
<p>6</p>
</item>

<item><ref>A3676</ref>
<uig>ayimaqlaqu</uig>
diviser par détachements ou bandes, former des détachements, assembler une multitude.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3677</ref>
<uig>ayimaqlagulqu</uig>
ordonner de partager en divisions ou compagnies, ordonner de former des détachements ou assembler en troupe.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3678</ref>
<uig>ayimaqlaqdaqu</uig>
être divisé en parties, classes, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3679</ref>
<uig>ayimaqlal</uig>
division de q. ch. en sections, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3683</ref>
<uig>ayimaqci</uig>
celui qui fait des détachements, sections. classes, ou chef d nn détachement, section, classe: 2 appartenant à un détachement, section, classe: 3 versé, expert (surtout le lama) dans une ou dans toutes les trois parties des livres religieux
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3688</ref>
<uig>ayimar</uig>
terrible, horrible, affreux; 2. malheureux qui se trouve dans une position critique, une situation dangereuse.
<p>7</p>
</item>

<item><ref>A3698</ref>
<uig>ayimorlaqu</uig>
se gâter, se corrompre (sans espoir de se corriger)
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3699</ref>
<uig>ayimorlagulqu</uig>
gâter, corrompre.
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3700</ref>
<uig>ayimorlal</uig>
dissolution. corruption des moeurs
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3701</ref>
<uig>ayimorci</uig>
corrompu, gâté, endurci dans les vices
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3706</ref>
<uig>ayimsiq</uig>
frayeur, effroi, terreur
<ex><uig>ayimsiq ügei</uig>intrépidement, courageusement</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3707</ref>
<uig>ayimsiqtai - ayimsiqtu</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<ex><uig>ayimsiqtai edüge ber dagarin kelelcekü</uig>blesser, offenser par des paroles, insulter de paroles, dire des choses piquantes, mordantes</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3708</ref>
<uig>ayimsiqtai - ayimsiqtu</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3709</ref>
<uig>ayimdagai - ayimsiqtai</uig>
voir ayimsiqtai
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3710</ref>
<uig>ayijagalaqu</uig>
parler grossièrement, rudement; dire des grossièretés
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3711</ref>
<uig>ayijagalal</uig>
grossièreté, impolitesse
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3712</ref>
<uig>ayijam</uig>
air, mélodie, chanson, chant harmonieux; 2 cadence, mesure de la danse d'après le chant
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3714</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayijamtu dagun</uig> chanson au son de laquelle on peut danser</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3715</ref>
<uig>ayijamlaqu</uig>
exprimer des paroles sur un air, chantonner,
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A3718</ref>
<uig>ayiraq</uig>
ayrak, lait fermenté, koumis
<ex><uig>ayiraq nerekü</uig>distiller du koumis</ex>
<ex><uig>ayiraq qudququ</uig>battre, remuer le koumis</ex>
<ex><uig>ayiraq bülekü</uig> faire lever ou préparer le koumis</ex>
<p>8</p>
</item>

<item><ref>A0003</ref>
<uig>aoga</uig>
force, puissance, vigueur
<ex><uig>aoga ejen</uig>un souverain puissant</ex>
<ex><uig>aoga kücün-ü ejen</uig>maître des forces, tout-puissant (épithète de Vajrapani)</ex>
<ex><uig>kücün aoga inu tngri-ta aldarsijuqui</uig>la gloire de sa force et de sa puissance s'éleva jusqu'aux tégris</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0004</ref>
<uig>aoqan</uig>
Aokhan, une des plus méridionales provinces ou aymaks mongols
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0005</ref>
<uig>aogan</uig>
l'ainé
<ex><uig>augan beri</uig>belle-soeur, bru aînée</ex>
<ex><uig>augan köbegün</uig>fils aîné</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0007</ref>
<uig>augatai - augatu</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0008</ref>
<uig>augatai - augatu</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0039</ref>
<uig>ana</uig>
(Ana) Ona, rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans 0uda.
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0041</ref>
<uig>ananda</uig>
infini, illimité, sans bornes: :2 éternel; 3 innombrable: 4 nom d'un de disciples favoris de Çàkyamouni.
<ex><uig>anabda bindati - idegel ügei idegen ögligdekü</uig>qui distribue l'aumône aux malheureux privés de secours, aux délaissés. Nom d'un habitant de la ville Crâvasti dans l'Inde ancienne</ex>
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0042</ref>
<uig>aanda</uig>
qui est sans défense, sans soutien, sans appui, privé de tout- secours
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A3724</ref>
<uig>ayirqalqu</uig>
faire fermenter le koumis, faire le koumis
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A3733</ref>
<uig>ayirgalaqu</uig>
être trop mur, croître, pousser trop haut
<p>9</p>
</item>

<item><ref>A0046</ref>
<uig>anagaqu</uig>
rétablir, guérir, fermer (une plaie), panser des blessures. 2 étouper, fermer avec de l'étoupe, calfater
<ex><uig>anagaqu em</uig>médecine salutaire</ex>
<ex><uig>anagaqci uran</uig>calfateur</ex>
<ex><uig>em-i öggün ebedcin-i anagabai</uig>en donnant une médecine, il guérit la maladie</ex>
<ex><uig>imagan-u qalagun cisun dambuu yere-yi anagayu</uig>le sang bouillant d'une chèvre guérit les plaies véneriennes</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0055</ref>
<uig>anagalgaqu</uig>
ordonner de guérir
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0059</ref>
<uig>anaqu</uig>
se rétablir, recouvrer la santé, être guérri; se fermer, se couvrir (la plaie).
<ex><uig>ene eke ber ger metü ken-ece anaqui bolqu</uig>de quelle manière et par qui cette mère peut-elle être guerrie?</ex>
<ex><uig>busu jere mergen emcin jesebesü anamui. magu üge-yin jere inu uqta ülü bütümüi</uig>chaque blessure traitée par un médecin habile se ferme, excepté celle de la calomnie qui ne guérit jamais</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0061</ref>
<uig>anagulqu</uig>
guérir, rétablir, rendre la santé
<ex><uig>fbeoecia I fenennoloeecI Modoa</uig> arbre médicinal qui guérit les maladies</ex>
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0066</ref>
<uig>anabad - anabad dalai - cenggel-un dalai - cenggeldükküi dalai</uig>
nom des sept mers, qui entourent le mont Merou
<p>10</p>
</item>

<item><ref>A0067</ref>
<uig>anabraka - egülen ügei</uig>
sans nuages: nom d'une region du quatrième dhyâna du moyen monde bouddhique
<p>10</p>
</item>


<item><ref>A0073</ref>
<uig>anala</uig>
feu: 2 plante plumbago zeylaniea; dentelaire de Ceylan
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0079</ref>
<uig>anakam - qarin ülü iregci</uig>
ceux qui ne reviennent plus c'e-à-d. qui ne renaissent pas dans le monde des désirs.
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0080</ref>
<uig>anakardi</uig>
nom de quelque animal
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0088</ref>
<uig>anar</uig>
pomme de grenat, une grenade
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0089</ref>
<uig>anarad - anurad</uig>
la dix-septième nakchatra lunaire, contenant quatre étoiles β,δ,π,ρ du scorpion.
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0107</ref>
<uig>aniqu</uig>
fermer, cligner les yeux
<ex><uig>nidün-ü gegen-iyen ürgülji aniqu</uig>cligner les yeux sans cesse</ex>
<ex><uig>nidüber anin üjebei</uig>sans fermer les yeux; c'-à-d. regarder fixement, avec attention</ex>
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0112</ref>
<uig>anibaljaqu</uig>
clignoter, remuer et baisser les paupières fréquemment, coup sur coup
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0130</ref>
<uig>anisqan - anisqa</uig>
paupières
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0133</ref>
<uig>anidiyad</uig>
non éternel, périssable, caduc, fragile
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0134</ref>
<uig>anil ügei</uig>
sans fermer les yeux, c-à-d. fixement, avec attention
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0153</ref>
<uig>anir</uig>
son, ton, fracas. vacarme: 2 bruit: 3 écho, résonnement
<ex><uig>anir dagun ügei</uig>aucun bruit, aucune nouvelle, on n'entend rien: ² tranquillement, paisiblement</ex>
<ex><uig>anir ögkü</uig>produire un bruit sourd, résonner, faire du bruit; ² donne le signal avec la voix</ex>
<ex><uig>cikin-dür anir dagun sonusdabai</uig>le son réspnnait dans les oreilles</ex>
<p>11</p>
</item>

<item><ref>A0156</ref>
<uig>anirqaqu</uig>
la nouvelle circule, le bruit court; entendre
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0163</ref>
<uig>anirdoqu</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0165</ref>
<uig>anirlaqu</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<ex><uig>fosO fenirlea forosqu</uig>écoulement d'une rivière avec bruit</ex>
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0166</ref>
<uig>anirlagulqu</uig>
faire faire du bruit, faire heurter ou sonner: 2 faire circuler une nouvelle
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0167</ref>
<uig>anu</uig>
particule du sujet.
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0171</ref>
<uig>anobad - anabad</uig>

<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0173</ref>
<uig>anodad</uig>
exempt de tumulte, tranquille; 2 qui n'est pas éclairé ou échauffé (par les rayons du soleil). Nom d'un lac connu sous le nom Mapam, Mapang dalay, maintenant Râwanhrada.
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0174</ref>
<uig>anocara</uig>
ésclave, serf, soumis, obéissant
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0175</ref>
<uig>anorad - anarad</uig>

<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0177</ref>
<uig>anda</uig>
ami, camarade, compagnon, partisan; favorit
<ex><uig>anda bariqu</uig>prendre quelqu'un pour camarade, se regarder comme confrères</ex>
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0200</ref>
<uig>andaqu - andoqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, errer, s'égarer
<p>12</p>
</item>

<item><ref>A0180</ref>
<uig>andagai - andaga</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0181</ref>
<uig>andagai - andaga</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0184</ref>
<uig>andagalaqu</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0185</ref>
<uig>andagalagulqu</uig>
exiger le serment, faire prêter serment, ordonner de declarer q. ch. sous serment ou affirmer par serment.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0186</ref>
<uig>andagalalduqu - andagalalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<ex><uig>Yoiket Noiea finO kideoa Lonna bedoda berildoa feedenneleldobei</uig>Djoughe noyan confirma par serment l'alliance faite avec les Chinois</ex>
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0187</ref>
<uig>andagalalduqu - andagalalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0193</ref>
<uig>andagar</uig>
serment, promesse jurée
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0196</ref>
<uig>andagarlaqu</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0197</ref>
<uig>andagarlagulqu</uig>
faire prêter serment, exiger le serment de quelq.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0198</ref>
<uig>andagarlalduqu - andagarlalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0199</ref>
<uig>andagarlalduqu - andagarlalcaqu</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0202</ref>
<uig>andaguu</uig>
faute, erreur
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0213</ref>
<uig>andagurqaqu</uig>
induire en erreur, entraîner dans une faute
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0215</ref>
<uig>andagorqu</uig>
faire commettre une faute, être dans l'erreur, ne pas reconnaitre q., prendre un homme pour un autre qu'on connait, se méprendre.
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0217</ref>
<uig>andal</uig>
erreur, faute
<p>13</p>
</item>

<item><ref>A0219</ref>
<uig>andalaqu</uig>
être ami, camarade, partisan de q., contracter l'amitié, être en relation d'amitié.
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0224</ref>
<uig>andalcaqu</uig>
commettre des fautes ou être dans l'erreur ensemble
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0234</ref>
<uig>anduqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, s'égarer
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0236</ref>
<uig>andugulqu</uig>
induire en erreur, entrainer dans une faute: 2 consoler, tranquilliser, dissiper le chagrin de q
<ex><uig>andunnoloa Merdennoloa kelelceK</uig>par des consolations faire oublier le chagrin à q.</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0239</ref>
<uig>anduldaqu - andolcaqu</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0241</ref>
<uig>anduldaqu - andolcaqu</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0255</ref>
<uig>ancilaqu</uig>
fendre, diviser
<ex><uig>SelkI feecilaqu</uig>fendre l'air, fendre le vent, aller contre le vant, louvoyer</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0258</ref>
<uig>anjiraqu - angqaraqu - oyilgaqu</uig>
savoir, eonnattre, reconnattre, entendre, écouter, prêter l'oreille
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0259</ref>
<uig>anju</uig>
punition, amende; coup (de baton).
<ex><uig>kümün felebesO Mieknnea feejO febqu</uig>punir le meurtrier de mille coups (de bâton)</ex>
<p>14</p>
</item>

<item><ref>A0260</ref>
<uig>anjosun - anjisun</uig>
charue 2 soc, coutre
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0263</ref>
<uig>ang</uig>
gibier, butin à la chasse: 2 fente, crevasse (d'une montagne)
<ex><uig>ang ud</uig>animaux sauvage, gibier</ex>
<ex><uig>ang elbeg</uig>chasse abondante</ex>
<ex><uig>ang-un nöge</uig>fosse pour attraper les animaux, attrape</ex>
<ex><uig>ang qobur</uig>peu de gibier, chasse médiocre</ex>
<ex><uig>ang garba</uig>une fente ou crevasse se manifesta</ex>
<ex><uig>ang kürügel</uig>chasse (Bour.)</ex>
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0266</ref>
<uig>angnaqu</uig>
attraper (les animaux. oiseaux, poissons), tuer le gibier, être à la chasse, chasser
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0267</ref>
<uig>angnagulqu</uig>
envoyer à la chasse
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0277</ref>
<uig>angnal qalaga</uig>
Repentir des fautes passées
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0278</ref>
<uig>angnalga</uig>
chasse, pêche
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0280</ref>
<uig>angnalcaqu</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0280</ref>
<uig>angnalcaqu</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0287</ref>
<uig>angq-a - angqan</uig>
commencement; initial, primitif, premier; premièrement
<ex><uig>angqan ilgal</uig>première différence</ex>
<ex><uig>angqan udaga nayislal qudan-dur iregsen arad</uig>personnes qui arrivent pour la première fois dans la capitale</ex>
<ex><uig>angqan burqan</uig>Bouddha primordial, adhibouddha</ex>
<ex><uig>angqan surqu arad</uig>personnes qui étudient les premiers éléments, les commençants</ex>
<ex><uig>angqan-u tngri</uig>Vishnou</ex>
<ex><uig>angqan-dur</uig>au commencement, premièrement</ex>
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A1431</ref>
<uig>abiraqu</uig>
voir abariqu
<p>15</p>
</item>

<item><ref>A0316</ref>
<uig>angqalaqu</uig>
commencer, faire un commencement, être le premier
<p>16</p>
</item>

<item><ref>A0318</ref>
<uig>angqalagulqu</uig>
ordonner de commencer
<p>16</p>
</item>

<item><ref>A0285</ref>
<uig>angga</uig>
division d'une branche, bifurcation
<ex><uig>angga sumu</uig>flèche à deux pointes, bifurquée, en forme de fourchette</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0288</ref>
<uig>anggai</uig>
béant, ouvert; ouvre (la bouche).
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0299</ref>
<uig>anggaqu</uig>
avoir soif, être altéré
<ex><uig>anggaqsan gajar</uig>terre sèche, aride</ex>
<ex><uig>gajar anggaba</uig> la terre est aride, sèche (manque de pluie)</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0323</ref>
<uig>anggaljan</uig>
badaud, musard, benêt, bàilleur, nigaud
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0329</ref>
<uig>anggaljin düileglekü</uig>
respirer péniblement, être essoufflé (de fatigue d'un ouvrage accablant)
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0331</ref>
<uig>anggaljor</uig>
poulet, oissillon, poussin
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0338</ref>
<uig>anggayiqu</uig>
s'ouvrir, se découvrir, bayer
<ex><uig>em-e anggayin oyilaqu</uig>pleurer la bouche ouverte</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0340</ref>
<uig>anggayilgaqu</uig>
ouvrir, découvrir
<ex><uig>NomO feeknneiilnnaqu</uig> essayer l'arc en tirant la corde</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0346</ref>
<uig>anggar</uig>
fente, crevasse
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0347</ref>
<uig>anggar-a goul</uig>
Angara, rivière du gouvernement d'Irkoutsk
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0367</ref>
<uig>angqarga</uig>
action d'observer, d'examiner, examen, action de Juger, Jugement, entendement
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0368</ref>
<uig>anggarqai</uig>
béant, ouvert
<ex><uig>anggarqai üsüg</uig>une lettre (de l'alphabet) ouverte, clairement prononcée</ex>
<ex><uig>qada-yin anggarqai jabsar</uig> cavité d'un rocher</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0369</ref>
<uig>angqarnnaqu</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0374</ref>
<uig>angqarqu</uig>
regarder avec attention, examiner, remarquer, observer, reconnaltre, savoir
<ex><uig>angqarun abqu</uig>s'occuper continuellement du même objet, s'appliquer à qc.; ² remarquer, observer; se souvenir</ex>
<ex><uig>angqarqu ügei</uig>Dne pas remarquer, ne pas observer, ne pas approfondir; ne pas se soucier, dédaigner</ex>
<ex><uig>bey-e--yin dürsü kürüg usun-u dotor-a urguqsan-i angqarun üjebei</uig> il examinait, observait les traits de Cakyamouni que l'eau reflétait</ex>
<ex><uig>bey-e-degen aguluqsan anu angqarul ügei büged</uig> sans remarquer ce qui se trouve en soi-même</ex>
<ex><uig>bilig-iyer angqarqu</uig>examiner d'après la raison, approfondir</ex>
<ex><uig>minu angqauqsan tere endegürel ügei bolbau</uig> ces observations à moi sont-elles justes, vraies?</ex>
<p>17</p>
</item>

<item><ref>A0264</ref>
<uig></uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0286</ref>
<uig></uig>
province d'Anga, où se trouve maintenant Calcutta .
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0320</ref>
<uig>angkali</uig>
au lieu de angguli
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0349</ref>
<uig>anggaraq</uig>
nom de la planète de Mars: 2 mardi
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0370</ref>
<uig>angqargagulqu</uig>
ordonner de présenter à l'examen.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0371</ref>
<uig>angqargalcaqu</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre qu. ch. ensemble avec les au-tres.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0381</ref>
<uig>anggoci</uig>
chasseur, pêcheur
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0382</ref>
<uig>anggocilaqu</uig>
chasser, pécher
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0386</ref>
<uig>angba sir</uig>
grand boeuf
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0393</ref>
<uig>angdoqu</uig>
se fendre, s'ouvrir, crever, pratiquer une fente ou crevasse.
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0405</ref>
<uig>angci</uig>
chasseur, pécheur
<ex><uig>angci noqai </uig> un chient courant</ex>
<ex><uig>angci qarcagai</uig> faucon dressé</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0412</ref>
<uig>angki</uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<ex><uig>angkI jokiyaqu</uig> diviser en parties ou sections, étaler en parties</ex>
<ex><uig>badm-a-yin jirüken dörben angki gagarabai</uig> la corolle du lys se partage en quatre partie</ex>
<ex><uig>tabun angki qubiy-a</uig> divise en cinq parties</ex>
<ex><uig>terigün minu minggan angki qagaraqu boldugai</uig> que ma tête soit brisée en mille morceaux!</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0417</ref>
<uig>angkida</uig>
à part, séparément, hors de: 2 avec la précedente particule ece sign. excepté outre, hormi: 3 comme le sanscr. prati, ou le tibet. so sor, se met devant plusieurs noms et verbes.
<ex><uig>angkida qas</uig>de précieux jaspes dispersés; ² nom des trois étoile du microscope</ex>
<ex><uig>angkida gargaqdun</uig>séparez</ex>
<ex><uig>angkida bolqu</uig>se séparer, se diviser, se partager</ex>
<ex><uig>angkida bolgaqu</uig>séparer, diviser, partager</ex>
<ex><uig>angkida nigen gajar-dur kebdekü</uig>être couché séparément, sur une autre place</ex>
<ex><uig>angkida tonilgaqci</uig>la délivrance finale, l'affranchissement définitif (de l'âme des liens du corps), son retour À la perfection originelle; émancipation; béatitude, bonheur suprême</ex>
<ex><uig>bi qagan-u jasaq-aca angkida bolbasu qagan magad alamui</uig> si je transgresse les ordres du khan, il me tuera sans doute</ex>
<ex><uig>bi-yi bey-e-ece angkida üjekü</uig> considérer le moi isolé du corps</ex>
<ex><uig>jisun urud-un kümün-ü töri anu angkida angkida bolumui</uig> l'extérieur des habitants des neufs royaumes est divers, varié</ex>
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0420</ref>
<uig>angkidqu</uig>
se diviser, se Séparer, se quitter
<p>18</p>
</item>

<item><ref>A0422</ref>
<uig>angkilaqu</uig>
diviser, partager, séparer
<ex><uig>angkilaqsan qagudasun</uig>feuille sur laquelle on voit la division ou contenur de l'affaire; précis, contenu, registre</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0425</ref>
<uig>angkilagulqu</uig>
ordonner de diviser en parties, classes etc., ordonner de séparer
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0427</ref>
<uig>angkilaqdaqu</uig>
être divisé, partagé; être séparé
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0445</ref>
<uig>angkilga</uig>
odeur, senteur, bonne odeur aromate
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0446</ref>
<uig>angkilgaqu</uig>
faire répandre une odeur, encenser
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0447</ref>
<uig>angkilgatu</uig>
odorant, odoriférant
<ex><uig>angkilga-tu ür-e-yin tusun</uig> huile parfumée</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0448</ref>
<uig>angkilqu</uig>
répandre une odeur, avoir une odeur, sentir
<ex><uig>angkilqui ünürtü</uig> odorant, odoriférant, aromatique</ex>
<ex><uig>ünür angkiluqci linggu-a</uig> nénuphar odoriférant</ex>
<ex><uig>eldeb jüil küjis-ün ünür angkiluqci</uig> qui encense toutes sortes de parfums</ex>
<p>20</p>
</item>

<item><ref>A0452</ref>
<uig>angkijiraqu</uig>
se séparer, se quitter, se détacher: 2 rester en arrière: 3 laisser, abandonner: 4 se délivrer, se défaire, éviter
<ex><uig>aman abuqsan tanggariq-aca ankijiraqu</uig> transgresser, violer le serment prêté</ex>
<ex><uig>amin-aca angkijiraqu</uig> quitter la vie, mourir</ex>
<ex><uig>ayul-aca angkijiraqu</uig> maîtriser la frayeur, ne aps craindre</ex>
<ex><uig>bayildugan-aca angkijiraqsan tngri</uig> Tégris éloignés de la guerre, paisibles et pacifiques génies</ex>
<ex><uig>sayin baqsi-aca ülü angkijiraqu</uig> ne pas abandonner, quitter un bon maître</ex>
<ex><uig>cuqum jam-aca angkijiraju yabuqu</uig> quitter le vrai (droit) chemin, s'égarer</ex>
<ex><uig>jerke-ece angkijiraqsan</uig> désordonné, irrégulier, sans méthode; ² démesuré, sans borne</ex>
<ex><uig>jisiy-e baraju sakiqu gajar-aca angkijiraqu</uig> quitter son poste après avoir resté le temps marqué</ex>
<ex><uig>kkir-aca angkijiraqsan nom</uig> qualité divine exempte de toute souillure</ex>
<p>20</p>
</item>


<item><ref>A0416</ref>
<uig></uig>
poisson de mer, l'espadon (xyphias. L.)?
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0454</ref>
<uig>angkijiragulqu</uig>
séparer, éloigner: 2 écarter, détourner: 3 délivrer.
<ex><uig>Sesia frdenI Yi kkir fca feekkijiragulqu</uig> purifier de toute souillure le trésor de la foi</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0455</ref>
<uig>angkijiraqdaqu</uig>
être séparé, détourné, éloigné: 2 être affranchi, délivré
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0456</ref>
<uig>angkijiral</uig>
séparation, éloignement; détour; affranchissement
<ex><uig>angkijiral ügei</uig> inséparablement; 2 inévitablement, indubitablement, certainement: justement</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0465</ref>
<uig>angkir</uig>
jaunâtre, jaune, rougeâtre. 2 macreuse (anas nigra, L.)
<ex><uig>angkir nugusu</uig> macreuse (anas nigra L.)</ex>
<ex><uig>angkir sira</uig> de couleur de chair</ex>
<ex><uig>angkir sirui</uig> terre jaune</ex>
<ex><uig>angkir-un köl</uig> nom d'un fruit</ex>
<p>21</p>
</item>

<item><ref>A0380</ref>
<uig>angküli</uig>
doigt; pouce
<ex><uig>angküli nugur</uig> Angouli-noor, lac dans l'aymak de Tchakhar</ex>
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0466</ref>
<uig>angkira - angkiraq</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0467</ref>
<uig>angkira - angkiraq</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0470</ref>
<uig>angkirtu</uig>
nom d'une ville
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0472</ref>
<uig>angraq - angkiraq</uig>
la planète de Mars
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0474</ref>
<uig>anvan jigisun</uig>
Nom d'un poisson de mer
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0478</ref>
<uig>aq-a</uig>
ainé, ainée au lieu de respectable
<p>22</p>
</item>

<item><ref>A0540</ref>
<uig>aqascilaqu</uig>
respecter l'ainé, avoir du respect pour les anciens , reconnaitre comme son supérieur ou chef
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0571</ref>
<uig>aqalaqu</uig>
être regardé comme l'ainé, l'ancien; avoir de droit d'ainesse , le pouvoir ou préséance, commander, avoir le commendement, gouverner, administrer
<ex><uig>baqsi aqalaqu @sabi degülekü</uig> le maître commande et l'écolier lui obéit</ex>
<ex><uig>yamulaqu gajar-a qagan aqalamui</uig> dans les affaires (séculières) du royaume le khan jouit d'un pouvoir absolu</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0575</ref>
<uig>aqalagulqu</uig>
regarder q. comme l'ainé, lui accorder le droit d'ainesse ou d'ancienneté, le pouvoir, le commandement; charger q. de gouverner, d'administrer.
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0577</ref>
<uig>aqalaqdaqu</uig>
être sous les ordres de q., être subordonné à quelq,
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0578</ref>
<uig>aqalaqci</uig>
ancien, préposé, chef, président, commandeur
<ex><uig>aqaleeecI feieea t Dekimliit</uig>le premier, le principal ghélong</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0614</ref>
<uig>aqamad</uig>
ainé (fils), ainée (fille), le premier né: 2 premier, principal.
<ex><uig>aqamad ökin</uig>fille aînée</ex>
<ex><uig>burqan-u köbegüd-ün aqamad bolqu</uig> devenir le fils ainé du Bouddha</ex>
<ex><uig>aqamad cibqadasu</uig>corde de la basse</ex>
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0652</ref>
<uig>aqacilaqu</uig>
être regardé comme l'ainê, l'ancien; avoir de droit d'atnesse, d'ancienneté, le pouvoir, ou préséance; jouir du droit d'ainesse.
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0653</ref>
<uig>aqacilagulqu</uig>
regarder q. comme l'aîné, lui accorder le pouvoir, commandement, accorder le droit d'ainesse .
<p>23</p>
</item>

<item><ref>A0735</ref>
<uig>aqu</uig>
être, rester, demeurer
<ex><uig>aqu ucir</uig> cas, occasion, circonstance favorable;2 motif, raison </ex>
<ex><uig>aqui ucir-a</uig> dans cette vie</ex>
<ex><uig>aqui oron</uig> séjour, résidence, demeure, habitation</ex>
<ex><uig>aqu bayidal</uig>manière de vivre</ex>
<ex><uig>aqui sitügen</uig>subordonné, vicaire</ex>
<ex><uig>aqu josun</uig> coutume, usage, cérémonie, manière, méthode; 2 état, position, qualité, nature; 3 naturel, inné, opp. artificiel</ex>
<ex><uig>aqu josun-i onoqu</uig> connaître la nature ou les qualités de qn</ex>
<ex><uig>aju aqu</uig> être, vivre; l'existence, la manière de vivre, la vie</ex>
<ex><uig>aju türükü</uig> vivre, faire ménage, mener une vie: 2 manière de vivre, vie habitude </ex>
<ex><uig>aju türür-e odqu</uig> aller demeurer</ex>
<ex><uig>gaqca surgaguli-yin ker-dür idegejü aju törömüi</uig> je recoit mon entretien seulement de l'école</ex>
<ex><uig>kümün-ü jogus mönggün-dür tüsijp aju törömüi</uig> vivre sur la bourse d'autrui</ex>
<ex><uig>on-u tngri nar-un aqu oron-u kürdün</uig> table des lieux qui correspondent aux génies protecteurs de l'année</ex>
<ex><uig>melekei-yin aqu oron anu dalai-yin idgar-a bui</uig> le séjour d'une tortue est au fond de la mer</ex>
<p>24</p>
</item>

<item><ref>A0740</ref>
<uig>aquna sibagun</uig>
colimbe (colymbus L.)
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0764</ref>
<uig>aqugulqu</uig>
ordonner de rester, laisser; arrêter, retenir: 2 faire, composer, former, construire, arranger; 3 garder, contenir.
<ex><uig>sanaga sedkil-i aqugulqu jirüken</uig> le coeur est la source (réservoir) des passions</ex>
<ex><uig>deden-ü durabar-iyar aqugulju sagudugai</uig> accordez leur le droit de rester dans l'un oul'autre village</ex>
<ex><uig>tüsimel ebedjü tüsimel-dür aqugulqu</uig> en les privant de grades et dignités les laisser occuper leur charge</ex>
<ex><uig>küi-yin dotor-a nigen caq cu bolba buu aquguluqtun</uig> même pour une heure ne les retenez pas au village</ex>
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0802</ref>
<uig>aqudalaqu</uig>
déterrer: 2 mettre au jour, mettre à découvert: découvrir, tâcher de pénétrer; observer.
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0839</ref>
<uig>aqula - abasu</uig>
au lieu de si, quand
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0966</ref>
<uig>aqur - uqur</uig>
court; bas.
<ex><uig>aqur bey-e</uig> petite taille, d'une petite taille</ex>
<ex><uig>aqur sanaga</uig>faiblesse d'esprit, imbécilité</ex>
<ex><uig>aqur kiduga</uig> couteau à manche court, petit couteau de chasse</ex>
<p>25</p>
</item>

<item><ref>A0477</ref>
<uig>aga</uig>
ah! helas! 2 balles, bourriers , le son de farine: 3 ζ du Sagittaire.
<ex><uig>amun-u aga</uig> du son millet</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0484</ref>
<uig>agaqu</uig>
creuser, saper
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0522</ref>
<uig>aga@sar</uig>
attendre un peu; doucement, sans se dépêcher
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0523</ref>
<uig>agasi</uig>
mouvement, démarche, geste: 2 figure, forme: 3 conduite, manières.
<ex><uig>agasi üjegülkü</uig> être en mouvement, gesticuler; 2 faire semblant</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0526</ref>
<uig>agasitu</uig>
qui a des mouvemens, qui a une conduite, des manières
<ex><uig>magu agasitu</uig> d'une mauvaise conduite, de mauvaise mannière</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0527</ref>
<uig>agasilaqu</uig>
être en mouvement, gesticuler: 2 avoir une conduite, des manières; se conduire
<ex><uig>ubugaljan agasilaqu</uig> se vanter, se glorifier, se donner toujours des louanges, quoiqu'on soit petit en tout</ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0530</ref>
<uig>agasilalcaqu</uig>
gesticuler, être en mouvement; 2 se conduire, s'étudier dans sa démarche, dans ses manières, dans ses mouvemens
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0532</ref>
<uig>agasilga</uig>
mouvement, démarche, geste; figure, forme.
<ex><uig>bey-e-yin agasilga</uig> l'action de prendre une forme, un extérieur quelconque </ex>
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0975</ref>
<uig>aquradqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0976</ref>
<uig>aquradqu</uig>
s'accourcir, devenir court
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0985</ref>
<uig>aqurqan</uig>
un peu court, bref.
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0989</ref>
<uig>aqurqadqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court.
<p>26</p>
</item>

<item><ref>A0533</ref>
<uig>agasilgatu</uig>
qui a une forme, une figure.
<ex><uig>amorlinggui agasilgatu</uig> d'une figure douce et tranquille; doux, tranquille</ex>
<ex><uig>kilieit oa fennesilnnedO</uig> d'un extérieur courroucé; courroucé, furibond</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0562</ref>
<uig>agadar</uig>
(la pluie) qui passe vite.
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0581</ref>
<uig>agali</uig>
moeurs, caractère, habitude.
<ex><uig>jang agali jügelen</uig> délicatesse, douceur de moeurs, de caractère</ex>
<ex><uig>nigen silugun sayin agali aburitu-yi qan erküdeküi</uig> élevons au trône un khan juste et (débonnaire) doux</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0582</ref>
<uig>agaliq alim-a</uig>
Sorte de pomme aigre
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0584</ref>
<uig>agalidai - agalitu</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>dölken agalitai</uig> d'un caractère doux, paisible</ex>
<ex><uig>magu agalitai</uig> avec de mauvaises habitudes, avec de moeurs dépravées</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0585</ref>
<uig>agalidai - agalitu</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>döbsin agalitu tüsimel</uig> employé d'un caractère ferme, solide, posé, grave</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0587</ref>
<uig>agalilaqu</uig>
se conduire, agir.
<ex><uig>tura meden joriq agalilan yabuqci</uig> d'un caractère capricieux, opiniâtre, qui ne fait que sa volonté</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0602</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<ex><uig>agalja Yia Silosoa</uig> espèce de duvet qu'on voit voltiger en été autour des arbres (capilli Veneris)</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0603</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0604</ref>
<uig>agalja - agaljai - agalji</uig>
araignée
<ex><uig>agalji-yin ügesi</uig> toile d'araingée</ex>
<p>27</p>
</item>

<item><ref>A0508</ref>
<uig>agaqci - aqci - urusiqci</uig>

<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0626</ref>
<uig>agaci</uig>
ordinaire, commun
<ex><uig>agaci dekiy-e</uig> poule ordinaire</ex>
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0655</ref>
<uig>agajim</uig>
lentement, pas vite, peu a peu, doucement
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0657</ref>
<uig>agajimqan</uig>
assez lentement, doucement.
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0670</ref>
<uig>agajimlaqu</uig>
faire q. ch. lentement; être lent, tarder.
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0686</ref>
<uig>agar</uig>
circonférenee, sphère, étendue, espace, masse; lieu, endroit: 2 mine; source; profondeur.
<ex><uig>oqdargui-yin agar</uig> firmament, étendue du ciel</ex>
<ex><uig>nom-un agar</uig> contrée où la religion s'est étendue: 2 séjour de l'Esprit (Intelligence suprême); 3 source de dharma (loi) </ex>
<ex><uig>qugusun-u agar</uig> étendue du néant, espace vide</ex>
<ex><uig>bey-e-yi nom-un agar-a quriyaqu</uig> se concentrer dans la sphère de l'Esprit, au lieu de décéder</ex>
<ex><uig>samadis-un agar-a saguqu</uig> se plonger, être absorbé dans la contemplation</ex>
<ex><uig>sedkil-un agar-aca ögülekü</uig> parler du fond de l'âme, sincèrement</ex>
<ex><uig>kei agar</uig> espace de l'air, atmosphère</ex>
<p>28</p>
</item>

<item><ref>A0689</ref>
<uig>agaraqu</uig>
se troubler, s'agiter, tomber en désordre ?
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0711</ref>
<uig>agarmaq</uig>
farine noireâtre de blé sarrasin.
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0712</ref>
<uig>agarmaqlaqu</uig>
faire de la farine de blé sarrasin.
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0713</ref>
<uig>agarca - arca</uig>
caillebotte, masse de lait caillé et épuré
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0736</ref>
<uig>agu</uig>
Agna rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans Onon.
<ex><uig>agu guul-un buriyad</uig>Bouriats d'Agah, qui habitent le long de la rivière d'Agha</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0737</ref>
<uig>agui</uig>
caverne, grotte, antre, souterrain: 2 étendu, vaste, spacieux: 3 très, fort, extrêmement.
<ex><uig>agui-dur daldalaqci</uig> habitant de la caverne; 2 nom d'un bodhisattva </ex>
<ex><uig>agui yeke</uig>le plus grand, le plus étendu, le plus vaste, le plus spacieux</ex>
<ex><uig>agui yeke jedüge</uig> l'orgue?</ex>
<ex><uig>kindüi agui</uig> caverne, place vide et creusée</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0739</ref>
<uig>aguu</uig>
étendu, vaste, spacieux, large, ample, grand: 2 magnanime, généreux: 3 très, fort, extrèmement,
<ex><uig>aguu abqui balgad</uig> grande ville; Vaisali</ex>
<ex><uig>aguu nidütü</uig>qui a des yeux larges; 2 nom d'un bodhisattva</ex>
<ex><uig>aguu qancu-tu debel</uig>robe à manches larges</ex>
<ex><uig>aguu sanaga</uig> sagacité, perspicacité, intelligence</ex>
<ex><uig>aguu jam</uig>chemin large</ex>
<ex><uig>aguu yeke</uig>très vaste, très spacieux, fort étendu</ex>
<ex><uig>gajar aguu bolbasu</uig> si laplace est spacieuse, c'-à-d. si la place le permet</ex>
<ex><uig>tegün-ü kereklel masi aguu</uig> on en use beaucoup</ex>
<p>29</p>
</item>

<item><ref>A0741</ref>
<uig>aguoqan</uig>

<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0748</ref>
<uig>aguoda</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0750</ref>
<uig>aguodalaqu</uig>
chercher à tâtons, rechercher, chercher à connaître
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0751</ref>
<uig>aguodam - agudam</uig>
vaste, spacieux, étendu
<ex><uig>aguodam gajar</uig> place spacieuse</ex>
<ex><uig>aguodam sedkil</uig> voy. agou sanaga</ex>
<ex><uig>yeke aguudam</uig> grand espace, grande étendue, univers</ex>
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0752</ref>
<uig>aguodamci</uig>
magnanime, indulgent.
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0753</ref>
<uig>aguo-tu</uig>
voir agou
<ex><uig>anou-tu oron</uig> Vis'âli, Visalah, cille ancienne de l'Inde</ex>
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0756</ref>
<uig>aguoci</uig>
qui possède de grandes connaissances: 2 magnanime, indulgent
<p>30</p>
</item>

<item><ref>A0757</ref>
<uig>aguocilaqu</uig>
pardonner, faire grâce; excuser, faire indulgence,
<ex><uig>teden-i cirükdel-ece aguucilan talbibai</uig> en leur accordant grâce ils les laissèrent aller</ex>
<p>30</p>
</item>


<item><ref>A0759</ref>
<uig>aguor</uig>
mortier, vase à piler.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0763</ref>
<uig>aguqu</uig>
épuiser, vider en puisant 2 boire, boire tout, vider
<ex><uig>aguqui saba</uig> vase à boire, gobelet</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0781</ref>
<uig>agusdaqu</uig>
sentir, sentir par l'odorat, flairer.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0786</ref>
<uig>agu@skin - agu@ski</uig>
poumon, poumons
<ex><uig>agu@ski ebedcin</uig>mal de poumons</ex>
<ex><uig>agu@kin bugursuq</uig>une sorte de flan ou beignet</ex>
<ex><uig>agu@skin silagun</uig>pierre spongieuse, poreuse, dont on se sert pour tanner les peaux: pierre ponce (pumex)</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0791</ref>
<uig>aguda - aguuda - aguu</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0800</ref>
<uig></uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation 2 largeur, latitude.
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0801</ref>
<uig>agudal</uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation, 2 largeur, latitude
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0805</ref>
<uig>agudalaqu</uig>
ouvrir, déplier, dénouer (sac, besace, 2 examiner, découvrir, développer, reconnaître.
<ex><uig>niguca-yi agudalaqu</uig>découvrir un mystère, secret: expliquer un mystère</ex>
<ex><uig>cinu-a irejü kekür agudalaqsan-iyar</uig> quand le loup tira dehors le cadavre (du drap mortuaire dans lequel on enterre les morts)</ex>
<ex><uig>kem-i agudalaqu</uig> découvrir, développer les offences recues</ex>
<p>31</p>
</item>

<item><ref>A0807</ref>
<uig>agudalagulqu</uig>
orddnner de découvrir, ouvrir, examiner, rechercher .
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0821</ref>
<uig>agudam - aguudam</uig>
vaste, spacieux, étendu, large etc.
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0830</ref>
<uig>agudamci - aguudamci</uig>
généreux, magnanime, indulgent
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0834</ref>
<uig>agudogar - aguu</uig>
vaste, étendu, spacieux, large
<ex><uig>agudonner gajar</uig>place large et spacieux</ex>
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0836</ref>
<uig>agudqaqu</uig>
élargir, étendre
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0837</ref>
<uig>agudqu</uig>
s'élargir, s'étendre
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0838</ref>
<uig>agul aci</uig>
arrière - petit - fils
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0840</ref>
<uig>agula</uig>
montagne, mont
<ex><uig>agula-yin aru</uig>le côté ombragé du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin urui</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin orkil</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>agula-yin öber</uig>partie du mont éclairé par le soleil</ex>
<ex><uig>agula-yin ölge</uig>partie éclairée de la montagne</ex>
<ex><uig>agula nagadqu</uig>vapeur au dessus des monts, météores</ex>
<ex><uig>agula-yin qabar</uig>cap pointu</ex>
<ex><uig>agula-yin qabirga</uig>partie escarpée, raide de la montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin qusigun</uig>cap. promontoire</ex>
<ex><uig>agula-yin qormai</uig>le pied d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin bal</uig>pente d'unemontagne</ex>
<ex><uig>agula-yin sili</uig>partie supérieure d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin degdürge</uig>le penchant d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin murui</uig>courbure d'un mont, saillie d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula cai-yin ceceg</uig> la fleur du thé qu'on recueille sur les montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin lingqu-a ceceg</uig>la fleur du lotus des montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin jirügen</uig> coeur de la montagne : épithète du</ex>
<ex><uig>agula-yin kür-e</uig>chaîne de montagnes</ex>
<ex><uig>agula-yin ködül</uig>pente d'une montagne, talus d'une montagne</ex>
<ex><uig>agula-yin köl</uig>pied d'un mont</ex>
<ex><uig>agula-yin kümügei</uig>caverne dans une montagne</ex>
<ex><uig>umuq-un öndür agula-yi ebdekü</uig> détruire le haute montagne de la présomption c.-à-d. dompter, humilier, abaisser l'orgueil</ex>
<p>32</p>
</item>

<item><ref>A0843</ref>
<uig>agulagulqu</uig>
ordonner de mettre, placer dans qu. ch.
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0845</ref>
<uig>agulatu</uig>
montagneux, couvert de montagnes
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0846</ref>
<uig>agulalaqu</uig>
franchir les montagnes
<ex><uig>agulalan yabuqu</uig>grimper les montagnes, marcher sur les montagnes</ex>
<p>33</p>
</item>

<item><ref>A0854</ref>
<uig>aguliqai</uig>
prétentieux, fier?
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0862</ref>
<uig>agulolga</uig>
essence, contenu
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0867</ref>
<uig>agulgaqu</uig>
ordonner de puiser, vider jusqu'au fond
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0869</ref>
<uig>agulqu</uig>
mettre, placer, insérer dans: 2 ranger, arranger, mettre en ordre: 3 former, préparer, fairc; 4 appliquer à,
<ex><uig>ebedcin-i aguluqci degetü em</uig> excellentes médecines pour guérir les maladies</ex>
<ex><uig>nigen edür bolbaju sanagan-dur ese aguluqsan ügei</uig> cela ne le quittait pas, ne sortait jamais de sa pensée</ex>
<ex><uig>gar-iyan teg@si agulqu</uig> redresser ses mains; 2 joindre ses mains</ex>
<ex><uig>pila-dur aguluqsan ulagana-yi jigaqu</uig> montrer sur l'épine-vinette qui se trouve sur l'assiette</ex>
<ex><uig>sanagan-dagan agulqu</uig> imprimer dans le coeur</ex>
<ex><uig>saba-dur aguluqsan butaga</uig> du gruau sur une assiette </ex>
<ex><uig>sedkil-i oyira agulqu</uig> approcher, attacher sa pensée ou son esprit, s'appliquer à q.ch., employer ses soins pour q.ch, s'adonner, se livrer À q.ch., diriger sa pensée</ex>
<ex><uig>sedkil degside agulqu</uig> s'adonner, se livrer, s'abandonner à b.ch., être absorbé dans q.ch.</ex>
<ex><uig>sedkil-iyen teyin-dür agulqu</uig> se livrer à la contemplation divine</ex>
<ex><uig>tusatu üges-i sedkil-degen aguluqtun</uig> gardez les paroles utlies dans votre coeur</ex>
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0873</ref>
<uig>aguldai</uig>
qui peut servir de boisson
<ex><uig>aguldai usun</uig>eau que l'on peut boire</ex>
<p>34</p>
</item>

<item><ref>A0875</ref>
<uig>aguljaqu</uig>
se rencontrer, aller à la rencontre: 2 visiter, aller voir.
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0877</ref>
<uig>aguljagulqu</uig>
ordonner de rencontrer q., faire faire la connaissance de q., mettre d'accord, unir, lier
<ex><uig>kümün-ü gar-i aguljagulun uyaqu</uig> lier les mains à qn</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0882</ref>
<uig>aguljalga</uig>
rencontre, entrevue
<ex><uig>üges-ün aguljalga</uig> particules du discours (grammat.)</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0885</ref>
<uig>aguljaldoqu</uig>
se rencontrer l'un avec l'autre, se revo.ir; visiter q. ensemble avec les autres
<ex><uig>eke-lüge-ben agoljaldoqu</uig> se rencontrer avec sa mère</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0890</ref>
<uig>aguljar</uig>
rencontre, réunion, jonction, soudure, couture; 2 coin, bord, rebord, bout
<ex><uig>aguljar neyilegülkü</uig>mettre ensemble, entasser, joindre par les bords, les bouts, les coins</ex>
<ex><uig>aguljar-un gajar</uig>place de la rencontre, de la réunion</ex>
<ex><uig>ümütün-ü aguljar</uig> la jointure des deux parties de la culotte</ex>
<ex><uig>gurban goul-un aguljar-a</uig> `la jonction de trois rivières</ex>
<ex><uig>jegeli-yin dörben aguljar</uig> carrefour, endroit où les quatre rues se croisent</ex>
<ex><uig>jirgugan aguljar</uig> les six réunions, les six régions du monde, savoir: le nord, sud, est, ouest, zénith et nadir</ex>
<p>35</p>
</item>

<item><ref>A0892</ref>
<uig>aguljardai - aguljardu</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0893</ref>
<uig>aguljardai - aguljardu</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0910</ref>
<uig>agulcilaqu</uig>
pardonner, excuser, montrer de l'indulgence
<ex><uig>agucilea Heiirlaqu</uig> avoir pitié de qn., faire grâce</ex>
<ex><uig>agucilaju talbiqu</uig> pardonner, excuser</ex>
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0912</ref>
<uig>agucilagulqu</uig>
faire pardonner ou montrer de l'indulgence à un autre
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0927</ref>
<uig>agucilga</uig>
miséricorde, pardon, excuse, iudulgence
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0928</ref>
<uig>agujim - aguujim</uig>
vaste, spacieux, étendu, large
<ex><uig>agujimyeke Dela</uig> grande et spacieuse vallée</ex>
<ex><uig>agujim YirokedeI kümün</uig> généreux, magnanime, indulgent</ex>
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0929</ref>
<uig>agujimqan - aguujimqan</uig>
assez spacieux, assez vaste, étendu
<p>36</p>
</item>

<item><ref>A0965</ref>
<uig>agur</uig>
air, atmosphère: 2 vapeur, exhalaison, évaporation, humidité: 3 souffle, respiration: 4 courroux, colère, emportement: 5 force, propriété, qualité. Plur. agud 6 mortier, vase à piler.
<ex><uig>agur namaqraqu</uig>apaiser le courroux</ex>
<ex><uig>agur-un nöge</uig>soupirail, ventilateur</ex>
<ex><uig>agur busqaqu</uig>s'élever, s'évaporer</ex>
<ex><uig>agur bütegemüi</uig>la respiration manque</ex>
<ex><uig>agur-iyan darun yadaju bayiba</uig> il ne put maîtriser, vaincre le courroux</ex>
<ex><uig>agur kiderü</uig>adoucissement du courroux</ex>
<ex><uig>aman-u agur</uig> respiration, souffle</ex>
<ex><uig>quur-a-yin agur</uig> force, propriété du poison</ex>
<ex><uig>qurca agur</uig> emportement, fougue</ex>
<ex><uig>gajar-un agur</uig> vapeurs terrestres, exhalations</ex>
<ex><uig>bilik -ün agur</uig> force in (négative)</ex>
<ex><uig>dotugatu agur anu garuq-a edüi</uig> l'âme n'ayant pas encore quitté (le corps): il n'est pas encore mort</ex>
<ex><uig>cikiktü agur</uig> air humide, humidité</ex>
<ex><uig>kiling agur törögülkü kükjigülkü</uig> éveiiler, exciter le courroux, la colèr</ex>
<p>37</p>
</item>

<item><ref>A0972</ref>
<uig>agurasun</uig>
choses, hardes (p. e. l'habit, des tissus en soie, appareils etc.); les biens, héritage, fortune
<ex><uig>agurasun-u dagacil</uig>le prix des choses: 2 deux étoiles du Rameau</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0973</ref>
<uig>agurasutu</uig>
un homme qm a de la fortune, opulent, assez riche.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0979</ref>
<uig>aguriqu</uig>
se vider, se froncer, rider le sourcil; être mécontent.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0980</ref>
<uig>agurigulqu</uig>
rider, froncer (le front, le visage).
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0981</ref>
<uig>aguril</uig>
rides au front de colère; courroux, emportement, fougue.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0982</ref>
<uig>agurildu</uig>
ridé de colère, froncent les sourcils; courroucé, faché.
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0983</ref>
<uig>agurqai</uig>
fosse, creux, fossette, mine, tombe, tombeau; 2 nid, réservoir.
<ex><uig>agurqai-yi bütegekü cilagun</uig>pierre qui couvre la fosse</ex>
<ex><uig>sidün-ü agurqai</uig> cellule de la dent, l'alvéole d'une dent</ex>
<ex><uig>cilagun negüresün-ü agurqai</uig> mine de charbon de terre</ex>
<ex><uig>yasun-u agurqai</uig> fosse, tombeau, tombe</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0990</ref>
<uig>agurqayilaqu</uig>
creuser une fosse, un trou: 2 conserver q.- ch. dans quelque réservoir
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A0995</ref>
<uig>agurquO - ugurqu</uig>
jeter, lancer; mettre de côté, abandonner
<ex><uig>nöken-dür agurqu</uig> jeter dans une fosse</ex>
<ex><uig>kengge mören-e agurbai</uig> ils jetÈrent dans le Gange</ex>
<p>38</p>
</item>

<item><ref>A1013</ref>
<uig>agurdai - agurdu</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1020</ref>
<uig>agurdai - agurdu</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1024</ref>
<uig>agurlaqu</uig>
être en colère, être fâché, être indigné, s'emporter
<ex><uig>aqa nar-dagan agurlaqu</uig> se fâcher, être indigné contre ses frères aînés</ex>
<ex><uig>agurlaqsan cirai-tai</uig>avec un visage courroucé</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1026</ref>
<uig>agurlagulqu</uig>
exciter le courorux, irriter, fâcher, aigrir, mettre en colère
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1028</ref>
<uig>agurlaskikü</uig>
commencer à s'irriter, se fâcher
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1029</ref>
<uig>agurlal</uig>
courroux, colère, méchanceté, malice
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1031</ref>
<uig>agurlaldai - agurlaltu</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1032</ref>
<uig>agurleldai - agurlaltu</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1033</ref>
<uig>agurlalcaqu</uig>
être en colère, se fâcher ensemble
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1044</ref>
<uig>agurcilaqu</uig>
respirer vite, s'essouffler, perdre haleine.
<ex><uig>agurcilea Yenneraqu</uig>être essoufflé en se dépêchant, se dépêcher</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1295</ref>
<uig>ab</uig>
tiens! prends! 2 particule pour renforcer la signification du nom qui la suit et qui commence par a. Turq, ab
<ex><uig>ab adali</uig>tout à fait semblable, comme deux gouttes d'eau, tout à fait le même, égal, ressemblant</ex>
<ex><uig>ab ali</uig> qui que ce soit, quiconque, chacun, chaque; partout, où que cela soit</ex>
<ex><uig>ab arigun</uig>le plus pur, le plus net, le plus propre</ex>
<p>39</p>
</item>

<item><ref>A1296</ref>
<uig>aba</uig>
père, papa 2 troupe d'hommes qui entourent un bois et se rapprochent de manière à n'en rien laisser échapper; chasse, poursuite des bètes qui sont dans les champs, vénerie.
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1297</ref>
<uig>abai</uig>
mot de politesse, caresse, p. e. monsieur, mademoiselle, papa, maman, madame, mon coeur etc.
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1298</ref>
<uig>abau</uig>
oh! ah! (express. d'effroi).
<ex><uig>abaO febeO</uig> id.</ex>
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A1302</ref>
<uig>abaqai</uig>
demoiselle noble, fille d'un courtisan ou d'un dignitaire (princesse, comtesse, baronne)
<ex><uig>qosigun-u abaqai</uig> la fille d'un prince de quatrième classe (beyse)</ex>
<ex><uig>qo@soi abaqai</uig> la fille d'un prince de première classe (tsin-wang)</ex>
<ex><uig>törö-yin abaqai</uig> la fille d'un prince de seconde classe (dsun-wang)</ex>
<p>40</p>
</item>

<item><ref>A2989</ref>
<uig>amugulang</uig>
tranquillité, calme, repos: 2 félicité, bonheur, prospérité.
<ex><uig>amugulang oO</uig> êtes-vous tranquilles? (salut adresse aux personnages éminentes)</ex>
<ex><uig>amugulang seüge</uig> porte-chaise de la Cour.</ex>
<ex><uig>qagan-u amugulang-i erikü</uig> saluer, féliciter le khan</ex>
<ex><uig>üdesi managar amugulang-i erikü ügei kerek-i sidkemüi</uig> le matins et les soirs je m occupe d'affaires sans relâche</ex>
<ex><uig>bey-e ben amugulang bolugad sedkil-dür jobalang ügei</uig> elle est bien-portante et n a pas le moindre chagrin.</ex>
<ex><uig>sayin amugulang boltugai</uig> toutes les prospérité-! (quod felix faustum fortunatumque sit!).</ex>
<ex><uig>tngri-yin doorakin-i amugulang bolgaqu</uig> procurer le bonheur , faire prospérer fempire céléste (Chine).</ex>
<ex><uig>dotora amugulang ügei gajar-i medegdekü ügei</uig> cacher son trouble. inquiétude, chagrin</ex>
<p>40</p>
</item>


<item><ref>A1300</ref>
<uig>abaga</uig>
oncle, frère du père
<ex><uig>abaga ekeci</uig>tante (soeur du père)</ex>
<ex><uig>abaga berken</uig>tante, femme du frère cadet du père</ex>
<ex><uig>abaga körgen aq-a</uig>oncle, mari de la tante du côté paternel</ex>
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1301</ref>
<uig>abagai</uig>
nom respectueux donné aux ainés par l'âge ou la parenté; 2 titre des fils cadets d'un monarque ou prince héréditaire.
<ex><uig>qariyatu npyan abagai minu</uig> monsieur, mon respectable oncle (dans le commencement d'une lettre)</ex>
<ex><uig>blam-a abagai</uig> père lama, mon père (ainsi on nomme les lamas respectables)</ex>
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1313</ref>
<uig>abagaciqu - abciqu</uig>
prendre, emporter. enlever, amener
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1325</ref>
<uig>aba@sovari</uig>
la plus claire: nom d'une région du second dhyana du moyen monde houddhique.
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1326</ref>
<uig>abasmar-a</uig>
le haut mal, êpilepsie
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1327</ref>
<uig>abad</uig>
devant les verbes négatifs renforce leur signification.
<p>41</p>
</item>

<item><ref>A1329</ref>
<uig>abalaqu</uig>
faire la chasse, chasser, entourer les bêtes
<ex><uig>agula-dur abalar-a odqu</uig> partir pour la chasse dans les montagnes</ex>
<ex><uig>alan abalaqu</uig> tuer [les bêtes) à la chasse (d'automne).</ex>
<ex><uig>songgun abalaqu</uig> faire la chasse avec choix c -a-d. au printemps en tuant seulement les animaux qui sont sans petits.</ex>
<ex><uig>sibagun-i abalaqu</uig> prendre les oiseaux</ex>
<ex><uig>tariyalang-un tula abalaqu</uig> chasser en été, pour preserver les semailles de la destruction des animaux</ex>
<ex><uig>jigasun abalaqu</uig> pêcher les poissons, prendre du poisson</ex>
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1330</ref>
<uig>abalagulqu</uig>
ordonner d'aller à la chasse, faire chasser, faire poursuivre les bêtes
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1338</ref>
<uig>abali</uig>
couple fiancé dès l'enfance
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1339</ref>
<uig>abaci - abacin</uig>
chasseur, oiselleur
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1343</ref>
<uig>abaciqu - abagaciqu</uig>
prendre, emporter, enlever, amener.
<ex><uig>abaciju ögkü</uig>emporter, amener, transporter</ex>
<ex><uig>cagajin-iyar abaciqu</uig> punir, mettre à mort.</ex>
<ex><uig>nigen adagu-yi qolagayici abaciqsan mör-i möskikü</uig> découvrir les traces d'un cheval volé.</ex>
<ex><uig>gegen abaciqu</uig> examiner, rechercher légèrement</ex>
<p>42</p>
</item>

<item><ref>A1348</ref>
<uig>abacu</uig>
conjonctif du verbe auxiliaire akhou, être
<ex><uig>teyimü abacu</uig> si même cela était</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1359</ref>
<uig>abariqu</uig>
monter, grimper, escalader, s'élever
<ex><uig>abariqu ebesün</uig>lierre (plante, hedera helix)</ex>
<ex><uig>urtu qarsi-yin sarabci degere abariqu</uig> grimper sur le rebord du toit d'un palais.</ex>
<ex><uig>öndür agula-dur ese abaribasu kerkijü unaqu ayul-i medemüi</uig> n'ayant pas atteint le sommet d'une haute montagne peut-on avoir peur de tomber?</ex>
<ex><uig>modun-dur abariqu</uig> grimper sur un arbre</ex>
<ex><uig>ciqdagalan abariqu</uig> grimper à l'aide d'une corde, monter un escalier</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1362</ref>
<uig>abarigulqu</uig>
ordonner de grimper, ordonner de monter en haut.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1367</ref>
<uig>abarilga</uig>
action de grimper, d'escalader, de monter
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1369</ref>
<uig>abarilduqu - abarilcaqu</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1370</ref>
<uig>abarilduqu - abarilcaqu</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1379</ref>
<uig>abi - abhi - ilergei</uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1383</ref>
<uig>abisi - abiCi</uig>
étoiles α, β, ξ, π, ρ du capricorne
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1385</ref>
<uig>abisiq - abisik</uig>
consécration, sacre: 2 aspersion, ablution par l'eau sainte, baptême avec des eaux sacrées qu'un roi doit recevoir avant de monter sur le trône: 3 force, puissance, pouvoir
<ex><uig>abisiq olqu</uig>recevoir le sacre, être consacré</ex>
<ex><uig>abisiq ögkü</uig>consacrer, sacrer</ex>
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1386</ref>
<uig>abisun - abisun ejin</uig>
bru, belle-fille, femme du fils
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1683</ref>
<uig>abhi</uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</item>

<item><ref>A1388</ref>
<uig>abida - caqlasi ügei gereltü</uig>
nom d'un Bouddha
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1390</ref>
<uig>abidarm-a - abhi dharm-a - ilerkei nom - ilede nom-un ayimaq</uig>
loi manifestée: métaphysique
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1393</ref>
<uig>abiy-a</uig>
son, ton, fracas, bruit; voix, rumeur: 2 écho: 3 nouvelle, bruit
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1397</ref>
<uig>abiyaqu</uig>
recevoir uu principe d'existence, se former, germer
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1398</ref>
<uig>abiyas</uig>
penchant, inclination, passion pour q. ch., application, assiduité, diligence; occupation, exercice; habitude
<ex><uig>abiyas-i nimgelekü</uig>maîtriser, dompter les passions</ex>
<ex><uig>abiyas-un jalgal-i debcikü</uig>mortifier toutes les passions; rejeter ses habitudes</ex>
<ex><uig>abiyas-dur singgekü</uig>se livrer ou s'adonner aux passions aux penchants </ex>
<ex><uig>abiyas-dur qudquqdaqsan sedkil</uig>coeur agité par les passions</ex>
<ex><uig>abiyas-dur kebdekü</uig>se livrer aux passions</ex>
<ex><uig>biciküi ongsiqui abiyas</uig> attention pendant l'écriture , ou lecture.</ex>
<ex><uig>magu sedkilün abiyas-tur daruqdaqu</uig> soumettre à l'instigation d'une mauvaise conscience.</ex>
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1411</ref>
<uig>abiyas-tu</uig>
qui a un penchant, une inclination; passioné; assidu, qui s'occupe, habitué
<p>44</p>
</item>

<item><ref>A1416</ref>
<uig>abiyatai</uig>
on entend, le bruit court, la nuvelle circule
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1434</ref>
<uig>abu</uig>
père, para.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1442</ref>
<uig>abuga</uig>
chou
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1443</ref>
<uig>abugai</uig>
voir abagai
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1458</ref>
<uig>abugulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'atteindre.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1467</ref>
<uig>abulalduqu - abulalcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1468</ref>
<uig>abulalduqu - abulalcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1469</ref>
<uig>abulga</uig>
réception, acception : 2 douane, péage: 3 profit illicite.
<ex><uig>jiroqai-yin gar-on abulga</uig> instruction pratique d'astrologie.</ex>
<ex><uig>abulga-yi abuqci</uig>Receveur des tailles, des impôts; Concussionnaire, rançonneur</ex>
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1472</ref>
<uig>abulgaci</uig>
receveur des tailles, des impôts, des revenus: 2 concussionnaire, rançonneur
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1480</ref>
<uig>abulduqu - abulcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1484</ref>
<uig>abulduqu - abulcaqu</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<ex><uig>fidekel-iyen abulcaqu</uig> promettre l'un à l'autre , donner parole</ex>
<ex><uig>ütü abulcabai</uig> les chasseurs se réunirent , entourèrent les bêtes</ex>
<ex><uig>ümci qobi jugan abulcaquy-a</uig> quand le partage de l'heritage arriva</ex>
<ex><uig>mösü abulcan költebe</uig> la glace se ferma, s'est couvert de glace, a gelé</ex>
<p>45</p>
</item>

<item><ref>A1460</ref>
<uig>abuqdaqu</uig>
être pris, être reçu, accueilli, saisi
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1463</ref>
<uig>abuqci</uig>
accepteur, receveur
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1496</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1497</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1501</ref>
<uig>abumagai - abumtagai</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1504</ref>
<uig>abuca - abqui - abulga</uig>
l'action de prendre, d'accepter; réception, aceeption; li action d"emprunter, action d'approprier
<ex><uig>gar-un abuca</uig> pratique, connaissance pratique.</ex>
<ex><uig>em-e-un gar-un abuca</uig> Pratique de la médecine</ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1513</ref>
<uig>aburaqu</uig>
sauver, conserver, garder, maintenir, défendre, protéger, favoriser, avoir soin, délivrer.
<ex><uig>amin-i aburaqu</uig> sauver, conserver la vie.</ex>
<ex><uig>ecige eke-iyen aburamui</uig> les parens ont soin de leur fils.</ex>
<ex><uig>orcilang-aca aburaqui nom-i ocir-a irebei</uig> il arriva pour enseigner a se délivrer du sansara c.à.d. de la nécessité de renaître dans le monde organique.</ex>
<ex><uig>jirtincü-yin aburaqci</uig> sauveur du monde</ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1514</ref>
<uig>aburagulqu</uig>
ordonner de sauver, de conserver, de défendre, de protéger, d'avoir soin de délivrer.
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1519</ref>
<uig>abural</uig>
délivrance, défense, protéction, conservation.
<ex><uig>abural agula</uig> nom d'une montagne dans la Djoungarie</ex>
<ex><uig>abural-un oron</uig> contrée de la défense ou protection; refuge, asile </ex>
<p>46</p>
</item>

<item><ref>A1516</ref>
<uig>aburaqdaqu</uig>
être sauvé, défendu, conservé, protégé.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1518</ref>
<uig>aburaqci</uig>
sauveur, défenseur, protécteur
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1523</ref>
<uig>aburalcaqu</uig>
sauver, défendre, conserver, protéger ensemble avec les autres.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1528</ref>
<uig>aburi</uig>
coutume, usage, habitude, tempérament, penchant inné, conduite, caractère.
<ex><uig>aburi sayin jokistu</uig>bonne conduite</ex>
<ex><uig>bi magu aburi-ban debcibe</uig> j'ai abandonné mes mauvaises habitudes</ex>
<ex><uig>magu jiskimari-tu aburi</uig> mauvais et détestable caractère</ex>
<ex><uig>cinu üge aburi cinu asuru burugu bolbai</uig> tes paroles et tes moeurs sont très mauvaises.</ex>
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1529</ref>
<uig>aburida</uig>
par habitude, toujours, éternellement, à jamais•
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1531</ref>
<uig>aburidaqu</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1533</ref>
<uig>aburidu</uig>
qui a du tempérament, du caractère
<ex><uig>nomuqan dölgen aburitu </uig> d'un caractère doux et paisible</ex>
<ex><uig>burugu samagu aburitu ulus</uig> peuple corrompu, dissolu</ex>
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1534</ref>
<uig>aburilaqu</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</item>

<item><ref>A1544</ref>
<uig>aburga - aburgu</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1546</ref>
<uig>aburga - aburgu</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<ex><uig>aburgu-yin ügesi</uig>filet pour prendre les grands poissons</ex>
<ex><uig>aburgu noqai</uig>très grand chien</ex>
<ex><uig>aburgu jigasu</uig> poisson très grand, esturgeon (acipenser sturio L.), dauphin blanc</ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1547</ref>
<uig>aburgus</uig>
voy. rakshas
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1557</ref>
<uig>abqagulqu</uig>
ordonner de prendre, d'accepter, de recevoir
<ex><uig>cinu ulus-i dalai usun-iyar abqagulumui</uig> je répands de l'eau de la mer sur tes sujets </ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1565</ref>
<uig>abqu</uig>

<ex><uig>abquO yabudal</uig>obligations, contributions, impôts</ex>
<ex><uig>abcu udumui</uig>j'emporte, j'emmène, j'enlève</ex>
<ex><uig>abcu irekü</uig>apporter, amener</ex>
<ex><uig>am-a abqu</uig> promettre, donner parole</ex>
<ex><uig>ebüge kümün-ece jagum-a buu ab</uig> ne prends rien du vieillard!</ex>
<ex><uig>elci-yi urtu qarsi-dur abcu ir-e</uig> conduis l'ambassadeur au palais</ex>
<ex><uig>egüni ken talbibasu tere kümün abun cidamui</uig> celui qui l'a mis peut l'ôter</ex>
<ex><uig>üge-yi abqu</uig> questionner (un criminel), le mettre à la question, lui faire subir un interrogatoire</ex>
<ex><uig>guyilinci-yin bey-e-yi abqu</uig> prendre l'aspect d'un mendiant.</ex>
<ex><uig>töröl abqu</uig> renaître, s'incarner</ex>
<ex><uig>malagaban abcu mörgübe</uig> ótant le bonnet il se prosterna</ex>
<ex><uig>caling abqu</uig> recevoir les gages.</ex>
<ex><uig>jisiy-e abqu</uig> monter la garde quand vient le tour, à son tour.</ex>
<ex><uig>kümün-ü bey-e-yi abqu</uig> prendree l'aspect d'un homme, prendre une forme humaine, s'incarner.</ex>
<ex><uig>gergei abqu</uig> se marier.</ex>
<p>48</p>
</item>

<item><ref>A1566</ref>
<uig>abqui</uig>
action de prendre, d'admettre; prise, réception, caption, accueil, obtention de ce qu'on cherche: 2 action d'emprunter, emprunt, action d'approprier: 3 causa materialis,
<ex><uig>abqui balgad</uig>capitale, ville principale></ex>
<ex><uig>abqui gegeküi</uig>l'action de prendre et de rejeter, choix; distinction, discernement</ex>
<ex><uig>abqui gegeküi sedkil</uig>esprit judicieux, intellignet, pénétrant</ex>
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1567</ref>
<uig>abqogulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'accepter, d'atteindre.
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1572</ref>
<uig>absa</uig>
cercueil, bière
<ex><uig>absa-yi dosolaqu</uig>couvrir le cercueil d'huile</ex>
<ex><uig>ügei boloqsan kümün-i absa-dur ugulqu</uig> mettre le cadavre dans le cercueil</ex>
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1574</ref>
<uig>absalaqu</uig>
mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1575</ref>
<uig>absalagulqu</uig>
ordonner de mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</item>

<item><ref>A1592</ref>
<uig>abdaqu</uig>
ètre pris, saisi, emporté, amené
<ex><uig>fosoa dor febdeqsan fenO fosoa dor febdeqsan GernnejO foilO Cidaqu</uig> celui que le courant emporte ne peut sauver celui qui se noie</ex>
<ex><uig>qolagai-tu abdaqu</uig> être enlevé, volé</ex>
<ex><uig>dayisun-dur abdabai</uig> il était saisi par l'ennemi , fait prisonnier</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1602</ref>
<uig>abdaskikü</uig>
être saisi, être touché: 2 être affaibli, céder
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1611</ref>
<uig>abdar-a - abdara</uig>
caisse, coffre, boite
<ex><uig>abdara-yin qabqaq</uig>le couvercle de la boite</ex>
<ex><uig>abdar-a sebek</uig>boîte tressée, ,rande corbeille, panier</ex>
<ex><uig>abdara dotora agulqu</uig>mettre en caisse</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1628</ref>
<uig>abliga</uig>
profit illicite, concussion
<ex><uig>abliga abqu</uig>faire un profit illicite, exercer des concussions</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1630</ref>
<uig>abligalaqu</uig>
faire un gain illégitime, exercer des concussions, être avide de gain
<ex><uig>abligalaqu ügei</uig>qui n'est pas avide de gain , qui ne désire pas le bien, les richesses etc.</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1632</ref>
<uig>abligaci</uig>
concussionaire, rançonneur, celui qui s'approprie le bien d'autrui, homme intéressé, homme avide de gain
<ex><uig>abligaci cidkür</uig>esprit avide et méchant</ex>
<p>50</p>
</item>

<item><ref>A1634</ref>
<uig>ablis</uig>
espèce d'esprits malfaisants.
<p>50</p>
</item>


<item><ref>A1638</ref>
<uig>abcagaqu</uig>
prendre, accepter, recevoir
<ex><uig>abcenneeeO bicik</uig>ordonnance ou instruction pour la reception des effets de la couronne</ex>
<ex><uig>amu abcagaqu</uig> recevolr les provisions</ex>
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1640</ref>
<uig>abjagatai</uig>
fier, orgueilleux, arrogant, présomptueux, vain, glorieux.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1642</ref>
<uig>abjagalaqu</uig>
être fier, orgueilleux, faire glorieux, se glorifier, s'enorgueillir.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1666</ref>
<uig>abciguu</uig>
impatient, vif, emporté, prompt.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1676</ref>
<uig>abciraqu - abcirekü - abcu irekü</uig>
apporter, atteindre.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1677</ref>
<uig>abciragulqu - abcu iregülkü</uig>
ordonner d'apporter, d'atteindre.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1686</ref>
<uig>abramanab - caqlasi ügei gereltü</uig>
la plus lumineuse: nom d'une région du seconde dhyana du monde moyen bouddhique
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1687</ref>
<uig>abramanasub - caqlasi ügei buyantu</uig>
séjour des hienheureux, dans le troisième dhyana du monde moyen bouddhique.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1688</ref>
<uig>abriq-a - yeke busu</uig>
la plus vastes une région du quatrième dhyana du monde moyen bouddhique. Ar.3,6.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1693</ref>
<uig>asana - debceng- debisker</uig>
siège, place où l'on sied, repos.
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1695</ref>
<uig>asangki</uig>
cent quadrillons: 2 innombrable
<p>51</p>
</item>

<item><ref>A1698</ref>
<uig>asagnaqu</uig>
allumer.
<ex><uig>Gel fesennaqu</uig> faire du feu, allumer le feu</ex>
<ex><uig>Yola fesennaqu</uig> allumer une chandelle.</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1700</ref>
<uig>asagaqdaqu</uig>
être allumé.
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1715</ref>
<uig>asaqu</uig>
brûler.
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1716</ref>
<uig>asaguqu</uig>
demander, interroger, questionner, s'informer; explorer, sonder, chercher à savoir.
<ex><uig>asaguqsan-i ülü qarigulqu</uig> ne pas répondre à la question d'un autre.</ex>
<ex><uig>bey-e-yin amugulang mantu-yi asagoqu</uig> s'informer de la santé d. q. (d'un homme distingue, de qualité), au lieu delui présenter ses respects.</ex>
<ex><uig>busu yeke uqagatan-aca sayidur asagoqu</uig> demander avec attention chez les autres gens d'esprit.</ex>
<ex><uig>köbegünüileben kedüi cineken-i üiledjü bui kemen asagoqsan-dur</uig> quand (la mère) demanda son fils, combien a-t-il fait?</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1718</ref>
<uig>asagugulqu</uig>
ordonner de demander, d'interroger, de questionner
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1723</ref>
<uig>asagudal</uig>
demande, question, interrogatoire, examen, procès-verbal
<ex><uig>asagudel Yoiil</uig> procès-verbal, les articles d'interrogatoires</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1725</ref>
<uig>asagul</uig>
demande, question
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1728</ref>
<uig>asagulqu</uig>
allumer.
<ex><uig>gal faagulqu</uig> faire du feu, allumer le feu.</ex>
<p>52</p>
</item>

<item><ref>A1719</ref>
<uig>asaguqdaqu</uig>
être demandé, interrogé, examiné,
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1720</ref>
<uig>asaguqci</uig>
questionneur, examinateur
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1726</ref>
<uig>asagulga</uig>
demande, question
<ex><uig>asagulnna Sorolnna YI Yiromlemoi</uig>je me guide par des connaissances acquises</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1727</ref>
<uig>asagulgaqu</uig>
ordonner de demander
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1729</ref>
<uig>asagulda</uig>
demande, question, interrogatoire, procès-verbal,
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1730</ref>
<uig>asaguldaqu - asagulcaqu</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1732</ref>
<uig>asaguldaqu - asagolcaqu</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<ex><uig>mantu-ban asagulcaqu</uig> s'informer de la santé de l'un l'autre, se dire bonjour, saluer</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1739</ref>
<uig>asaqqu</uig>
[asakkhou] demander, interroger
<ex><uig>egün-ü odqan-i bi ken-ece asaqsugai</uig> à qui demanderai-je la signification de ceci?</ex>
<ex><uig>buu asaq</uig> ne demande pas!</ex>
<ex><uig>mandu asaqqu</uig> s'informer sur la sante</ex>
<ex><uig>ci meden atala asqaqu cinu jagun bolbai</uig> connaissant cela , pourquoi le demandes-tu ?</ex>
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1746</ref>
<uig>asaman</uig>
qui n'a qu'un testicule, monorchis
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1750</ref>
<uig>asamagai</uig>
chicaneur, tracassier
<p>53</p>
</item>

<item><ref>A1760</ref>
<uig>asar</uig>
tour, bastion, beffroi, belvédère, mansarde
<ex><uig>qotan-u asar</uig> tour d'une ville, bastion.</ex>
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1764</ref>
<uig>asaraqu</uig>
avoir pitié, compatir, avoir soin, élever, sauver, avoir de l'attachement
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1767</ref>
<uig>asaragulqu</uig>
ordonner d'avoir soin, d'élever, de sauver
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1768</ref>
<uig>asaraquyitu</uig>
miséricordieus. clément. bienfaisant.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1769</ref>
<uig>asaraqdaqu</uig>
être soigné, élevé, sauvé.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1770</ref>
<uig>asaraqci</uig>
instituteur, éducateur. celui qui prend soin de l'éducation; nourricier, bienfaiteur, sauveur.
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1771</ref>
<uig>asaral</uig>
miséricorde, clémence, indulgence, bonté; secours, bienfaisance
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1773</ref>
<uig>asaraldu</uig>
miséricordieux, clément, indulgent, bienfaisant
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1789</ref>
<uig>asardu ker</uig>
maison avec balcon, avec une mansarde
<p>54</p>
</item>

<item><ref>A1593</ref>
<uig>abdagulqu</uig>
ordonner que cela soit pris, emporté; abandonner au pillage.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1793</ref>
<uig>asavani udun / asuvani odun</uig>
la première constellation du zodiaque indien; α, β, γ du Bélier.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1831</ref>
<uig>a@soka - gasalang ügei</uig>
sans tristesse, exempt de tristesse; 2 le roi Acoka.
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1833</ref>
<uig>asoki</uig>
grand: 2 très, beancoup (chez les Bouretes).
<p>55</p>
</item>

<item><ref>A1834</ref>
<uig>asori</uig>
Assouras, esprits malfaisants, mauvais génies, démons.
<ex><uig>asori-yin blam-a</uig>aurore</ex>
<ex><uig>asori-yin dayisun</uig></ex>
<ex><uig>asori-yin cibikin</uig>eau-de-vie, vin</ex>
<ex><uig>asori-yin cisun</uig>ail</ex>
<p>55</p>
</item>




</list>