<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<list>


page:

<kow><ref>A0001</ref>
<uig>a</uig>
A voyelle et première lettre de l'alphabet mongol. 1 interj. exprim. l'étonnement, la consternation, l'effroi; 2 sign. approbation, consentement, accord: oui, c'est cela, précisément, exactement; aligne, trait dans l'écriture, peinture; signe 0 ou rond que l'on met au commencement d'une écriture. interj. 0! oh!
<ex><uig>a si</uig>particules sign. approbation ou consentement: oui-da, c'est ainsi, exactement. psh! (pour chasser les oiseaux), allez! marche!</ex>
<ex><uig>a siu</uig>interj. expr. consternation, stupéfaction, effroi: ah! oh!</ex>
<ex><uig>yeke qagan a</uig> ô grand monarque</ex>
<ex><uig>tüsimed a</uig> ô dignitaires!</ex>
<p>1</p>
</kow>

<kow><ref>A0002</ref>
<uig>ai - ay-a</uig>
oh! ah! helas!
<ex><uig>ai nayiqan</uig> (vulg.) encore! de nouveau! derechef</ex>
<ex><uig>ai qayirqan</uig>ah! helas! comment! est-ce possible'?</ex>
<ex><uig>ai sonusun suyurqa</uig>daigoe m'écouter!</ex>
<ex><uig>ai qagan a</uig>Ô, souverain!</ex>
<p>1</p>
</kow>

<kow><ref>A3584</ref>
<uig>ayiqu - ayuqu</uig>
craindre, avoir peur, s'effrayer, s'épouvanter
<ex><uig>ayiqu metü</uig> terrible, effroyble, horrible, affreux</ex>
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3590</ref>
<uig>ayigodqaqu</uig>
épouvanter, faire peur, effrayer, menacer
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3597</ref>
<uig>ayiburlaqu</uig>
bavarder, habiller, habler, radoter
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3598</ref>
<uig>ayiburci</uig>
babillard, nableur, radoteur
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3600</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayisi ügei</uig> sans peur, courageusement, intrépidement, hardiment, audacieusement</ex>
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3603</ref>
<uig>ayisiki</uig>
sorcier, ière, magicien, ienne, une vieille sorcière, vieille Mégère
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3604</ref>
<uig>ayisoi</uig>
près, non loin, il approche
<ex><uig>nigen bülüg negüdel ayisui</uig> une partie des nomades approche</ex>
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3605</ref>
<uig>ayisoqu</uig>
s'approcher, aborder, être près
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3608</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayismali agula</uig> nom d'une montagne</ex>
<ex><uig>ayismali modun</uig> cotonnier (bombax heptaphyllum)</ex>
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3610</ref>
<uig>ayid - ayiT</uig>
oh! interj. expr, l'étonnement; on s'en sert pour effrayer quelqn
<p>2</p>
</kow>

<kow><ref>A3611</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3612</ref>
<uig>ayidanggu - ayidanggui</uig>
grand parleur, bavard, hableur, radoteur: 2 désir violent, lascivité, volupté.
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3615</ref>
<uig>ayidangguyilaqu</uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3616</ref>
<uig></uig>
babiller, habler, dire des fadaises, mentir; 2 avoir un désir violent, être incontinent, lascif ou envieux, envier
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3617</ref>
<uig>ayidangguraqu</uig>
voir ayidanguyilaqu
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3624</ref>
<uig>ayil</uig>
voisin; voisinage; 2 bourgade
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3634</ref>
<uig>ayiladqaqu</uig>
faire savoir, rapporter, faire un rapport, présenter, parler (à une personne supérieure)
<ex><uig>ayiladqaqu ebgemel</uig> le paquet, couvert du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu qagudasun</uig> Lettre de rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik</uig> Rapport (écrit) </ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik bicikü gajar</uig> Bureau où l'on écrit des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün büselegür</uig> Enveloppe de papier du rapport</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-ün duga</uig> Registre des rapports</ex>
<ex><uig>ayiladqaqu bicik-i cugulqu gajar</uig> bureau dans lequel on souscrit les apports, pour les présenter au chef</ex>
<ex><uig>ayiladq-a kemen bicikü</uig> rapport designé pour être présenté au chef</ex>
<ex><uig>qagan-a yabdal-iyan ayiladqabai</uig> il exposa son affaire au monarque</ex>
<ex><uig>bi qarigu-iyan ayiladqabai</uig>j'ai répondu ainsi</ex>
<ex><uig>sunusqan ayiladdqaqu</uig> rapporter, exposer, offrir à l'examen</ex>
<ex><uig>sina-yin amugulang ayiladqaqu</uig> féliciter à l'occasion de la nouvelle année, présenter les félicitations le jour du nouvel an</ex>
<p>3</p>
</kow>

<kow><ref>A3635</ref>
<uig>ayiladqagulqu</uig>
ordonner de rapporter, d'annonceer, d'exposer
<p>4</p>
</kow>

<kow><ref>A3636</ref>
<uig>ayiladqaqdaqu</uig>
être rapporté, être exposé.
<p>4</p>
</kow>

<kow><ref>A3637</ref>
<uig>ayilaqal</uig>
rapport: rapport officiel, exposé, présentation.
<p>4</p>
</kow>
####
<kow><ref>A3638</ref>
<uig>ayileoequ</uig>
connaitre, concevoir, comprendre, savoir, avoir une pure connaissance; 2 prêter attention.
<ex><uig>ayiledoa foijekci</uig> celui qui connaît et qui voit</ex>
<ex><uig>ayileoeeeoI Yia Seeit</uig> trésor de science, rempli de sciences: le dieu de la sagesse, Mandjouçri bodhisattwa</ex>
<ex><uig>Hemo( I feiiledoeeci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>Hodela YI feiiledoeeci</uig> qui sait tout, omniscient</ex>
<ex><uig>MedekdeKa I Yembercilea feiiledoeecI Seoekil</uig> esprit universel, esprit vaste</ex>
<ex><uig>MinO foiket YI feiiledoa Soior) t</uig> prête l'oreille à mes discours, daigne m'entendre</ex>
<ex><uig>Yirokea I NebderkeI t feiiledoeeci</uig> le scrutateur des coeurs</ex>
<ex><uig>YirdiecO YI feiiledoeeci</uig> celui qui connait le monde (celui qui réfléchit le générations Ab. Rém): épithète de Bouddha</ex>
<ex><uig>Gorbea Ce( I filerkeI feiileoequ</uig> bien connaître les trois tems (le passé, le présent et le futur)</ex>
<ex><uig>Bsooa oa Senennea I Dolia DodorekI DoirsO MedO filerkeI t feiileoequ</uig> voir clairement les pensées d'autrui, comme la figure dans un mirour</ex>
<ex><uig>Sina oa femonnoleeit feiileoeeeeeesea O HerinnO Yerli( feiileoebet</uig> il daigna répondre à la félicitation de la nouvelle année</ex>
<p>4</p>
</kow>

<kow><ref>A3627</ref>
<uig>ayiledol</uig>
connaissance, science, savoir, sagesse
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3628</ref>
<uig>ayiledolnna</uig>
connaissance, savoir, science, sagesse
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3630</ref>
<uig>ayiledolcequ</uig>
connaitre, savoir, prêter l'attention avec les autres
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3645</ref>
<uig>ayilnneeeO - feiolnnequ</uig>
faire craindre, causer de la frayeur, de l'effroi
<ex><uig>Soir Yier feiilnnebei</uig> il se fit craindre par la force et la grandeur</ex>
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3656</ref>
<uig>ayilcia</uig>
hôte, convive
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3658</ref>
<uig>ayilcilequ</uig>
aller en visites, être en visite
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3660</ref>
<uig>ayilcilegulqu</uig>
ordonner d'aller en visite; 2 traiter, régaler, recevoir des visites, des convives
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3687</ref>
<uig>ayimesqu</uig>
menacer, gronder quelq, faire une sévère réprimande: reprocher, blâmer, reprendre, 2 se facher, être en colère, s'inquiéter, s'alarmer
<p>5</p>
</kow>

<kow><ref>A3669</ref>
<uig>ayime(</uig>
division, section, détachement, compagnie, régiment, troupe, assemblée, assemblée religieuse: 2. département, district, principauté, province, circuit.
<ex><uig>ayime( feiime( Blnnea Hobiiequ</uig>partager en classes, séparer par parties, etc.</ex>
<ex><uig>ayime( oa femorcinnoloa NomoneoeeeeeeO Doisimel</uig>directeur des affaires, premier fonctionnaire en province, gouverneur de la principauté (ch. thou-sse-tchouang-kouon)</ex>
<ex><uig>ayim( oa femorjinnoloa NomonneoeeeeeeO Doisimel</uig>membre du gouvernement, gardien de la tranquilit´publique dans la principauté (ch. thou-sse-an-fo-chi)</ex>
<ex><uig>ayime( oa fireKloa foronnoleeO Doisimel</uig>membre du gouvernement de la partie exécutive dans la principauté (ch. thou-sse-tschao-thao-chi)</ex>
<ex><uig>ayime( oa Noiea</uig>chef ou prince héréditaire de la province</ex>
<ex><uig>ayime( Sebet</uig>collection, contenant; collection d'ouvrages religieux</ex>
<ex><uig>Gorbea feiime( Sebet</uig>trois contenants; la triple collection des livres religieux c'-à-d. soûtra, vînaya, abhidharma</ex>
<ex><uig>ayime( oa Desleksea Dokieeci</uig>vice-gouverneur de la principauté (chin. thou-sse-tchi-tsiun-tsian-chi)</ex>
<ex><uig>ayime( oa DelkereekKI DoeedeninnoleeO Doisimel</uig>membre du gouvernement, observateur du bon ordre dans la principauté (chin. thou-sse-siouan.wci)</ex>
<ex><uig>ayime( oa Mieeknnedea</uig>chef de mille homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>ayime( oa Yennodea</uig>chef de cent homme dans la principauté</ex>
<ex><uig>foroa oa feiime(</uig> partie de terre, province, district</ex>
<ex><uig>No^ oa feiimeea</uig>monastère, couvent</ex>
<ex><uig>Howere( oa feiime(</uig>assemblée du clergé</ex>
<ex><uig>Simno_ feiime(</uig>légion de chimnous (s.mâra, génies malfaisants)</ex>
<p>6</p>
</kow>

<kow><ref>A3676</ref>
<uig>ayimeeelequ</uig>
diviser par détachements ou bandes, former des détachements, assembler une multitude.
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3677</ref>
<uig>ayimeeelegulqu</uig>
ordonner de partager en divisions ou compagnies, ordonner de former des détachements ou assembler en troupe.
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3678</ref>
<uig>ayimeeeleeedequ</uig>
être divisé en parties, classes, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3679</ref>
<uig>ayimeeelel</uig>
division de q. ch. en sections, d'après le genre des choses
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3683</ref>
<uig>ayimeeeci</uig>
celui qui fait des détachements, sections. classes, ou chef d nn détachement, section, classe: 2 appartenant à un détachement, section, classe: 3 versé, expert (surtout le lama) dans une ou dans toutes les trois parties des livres religieux
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3688</ref>
<uig>ayimer</uig>
terrible, horrible, affreux; 2. malheureux qui se trouve dans une position critique, une situation dangereuse.
<p>7</p>
</kow>

<kow><ref>A3698</ref>
<uig>ayimorlequ</uig>
se gâter, se corrompre (sans espoir de se corriger)
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3699</ref>
<uig>ayimorlegulqu</uig>
gâter, corrompre.
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3700</ref>
<uig>ayimorlel</uig>
dissolution. corruption des moeurs
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3701</ref>
<uig>ayimorci</uig>
corrompu, gâté, endurci dans les vices
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3706</ref>
<uig>ayimsi(</uig>
frayeur, effroi, terreur
<ex><uig>ayimsi( ügei</uig>intrépidement, courageusement</ex>
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3707</ref>
<uig>ayimsiedeI - feiimsiedO</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<ex><uig>ayimsiedeI fdokt ber Denneria kelelceK</uig>blesser, offenser par des paroles, insulter de paroles, dire des choses piquantes, mordantes</ex>
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3708</ref>
<uig>ayimsiedeI - feiimsiedO</uig>
affreux, terrible, effroyable: 2 cruel, farouche, féroce, barbare, inhumain: 3 insupportable, dégoûtant
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3709</ref>
<uig>ayimdenneI - feiimsiedei</uig>
voir ayimsiqtai
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3710</ref>
<uig>ayijennelequ</uig>
parler grossièrement, rudement; dire des grossièretés
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3711</ref>
<uig>ayijennelel</uig>
grossièreté, impolitesse
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3712</ref>
<uig>ayije^</uig>
air, mélodie, chanson, chant harmonieux; 2 cadence, mesure de la danse d'après le chant
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3714</ref>
<uig></uig>

<ex><uig>ayijemdO Dennoa</uig> chanson au son de laquelle on peut danser</ex>
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3715</ref>
<uig>ayijemlequ</uig>
exprimer des paroles sur un air, chantonner,
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A3718</ref>
<uig>ayire(</uig>
ayrak, lait fermenté, koumis
<ex><uig>ayire( NereK</uig>distiller du koumis</ex>
<ex><uig>ayire( Hooeeeoqu</uig>battre, remuer le koumis</ex>
<ex><uig>ayire( BileK</uig> faire lever ou préparer le koumis</ex>
<p>8</p>
</kow>

<kow><ref>A0003</ref>
<uig>aonna</uig>
force, puissance, vigueur
<ex><uig>aonna fjea</uig>un souverain puissant</ex>
<ex><uig>aonna Kicoa O fjea</uig>maître des forces, tout-puissant (épithète de Vajrapani)</ex>
<ex><uig>Kicoa feonna finO DekrI da feldersijoeeoi</uig>la gloire de sa force et de sa puissance s'éleva jusqu'aux tégris</ex>
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0004</ref>
<uig>aoeeea</uig>
Aokhan, une des plus méridionales provinces ou aymaks mongols
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0005</ref>
<uig>aonnea</uig>
l'ainé
<ex><uig>aonnea beri</uig>belle-soeur, bru aînée</ex>
<ex><uig>aonnea KibeKa</uig>fils aîné</ex>
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0007</ref>
<uig>aonnedeI - feonnedO</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0008</ref>
<uig>aonnedeI - feonnedO</uig>
fort, puissant
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0039</ref>
<uig>ana</uig>
(Ana) Ona, rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans 0uda.
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0041</ref>
<uig>aneeda</uig>
infini, illimité, sans bornes: :2 éternel; 3 innombrable: 4 nom d'un de disciples favoris de Çàkyamouni.
<ex><uig>aneeda biededI - fidekel foikeI fidekea foiklikdeK</uig>qui distribue l'aumône aux malheureux privés de secours, aux délaissés. Nom d'un habitant de la ville Crâvasti dans l'Inde ancienne</ex>
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0042</ref>
<uig>aneeda</uig>
qui est sans défense, sans soutien, sans appui, privé de tout- secours
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A3724</ref>
<uig>ayireeelqu</uig>
faire fermenter le koumis, faire le koumis
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A3733</ref>
<uig>ayirnnelequ</uig>
être trop mur, croître, pousser trop haut
<p>9</p>
</kow>

<kow><ref>A0046</ref>
<uig>anennequ</uig>
rétablir, guérir, fermer (une plaie), panser des blessures. 2 étouper, fermer avec de l'étoupe, calfater
<ex><uig>anenneeeO f^</uig>médecine salutaire</ex>
<ex><uig>anenneeecI forea</uig>calfateur</ex>
<ex><uig>a^ I foikKa fbeoecia I fenennebei</uig>en donnant une médecine, il guérit la maladie</ex>
<ex><uig>fimennea O Helennoa Cisoa DemBO Yera YI fenenneiO</uig>le sang bouillant d'une chèvre guérit les plaies véneriennes</ex>
<p>10</p>
</kow>

<kow><ref>A0055</ref>
<uig>anennelnnequ</uig>
ordonner de guérir
<p>10</p>
</kow>

<kow><ref>A0059</ref>
<uig>anequ</uig>
se rétablir, recouvrer la santé, être guérri; se fermer, se couvrir (la plaie).
<ex><uig>fna fket ber ker MedO kea fca feneeeoI Blqu</uig>de quelle manière et par qui cette mère peut-elle être guerrie?</ex>
<ex><uig>BsO Yera Merkea fmcia YesebesO fenemoI. MennO foiket Yia Yera finO foeeda foilO Bidomoi</uig>chaque blessure traitée par un médecin habile se ferme, excepté celle de la calomnie qui ne guérit jamais</ex>
<p>10</p>
</kow>

<kow><ref>A0061</ref>
<uig>anegulqu</uig>
guérir, rétablir, rendre la santé
<ex><uig>fbeoecia I fenennoloeecI Modoa</uig> arbre médicinal qui guérit les maladies</ex>
<p>10</p>
</kow>

<kow><ref>A0066</ref>
<uig>anebeoa - fenebeoa DeleI - Ceekkel oa DeleI - CeekkeldoKI Delei</uig>
nom des sept mers, qui entourent le mont Merou
<p>10</p>
</kow>

<kow><ref>A0067</ref>
<uig>anebrekt - fKlea ügei</uig>
sans nuages: nom d'une region du quatrième dhyâna do moyen monde bouddhique
<p>10</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A0073</ref>
<uig>anela</uig>
feu: 2 plante plumbago zeylaniea; dentelaire de Ceylan
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0079</ref>
<uig>aneke^ - Heria foilO firekci</uig>
ceux qui ne reviennent plus c'e-à-d. qui ne renaissent pas dans le monde des désirs.
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0080</ref>
<uig>anekerdi</uig>
nom de quelque animal
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0088</ref>
<uig>aner</uig>
pomme de grenat, une grenade
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0089</ref>
<uig>anereoa - fenoreoa</uig>
la dix-septième nakchatra lunaire, contenant quatre étoiles β,δ,π,ρ du scorpion.
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0107</ref>
<uig>aniqu</uig>
fermer, cligner les yeux
<ex><uig>Nidoa O kekea Yiea foirKljI feniqu</uig>cligner les yeux sans cesse</ex>
<ex><uig>Nidober foilO fenia foijebei</uig>sans fermer les yeux; c'-à-d. regarder fixement, avec attention</ex>
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0112</ref>
<uig>anibeljequ</uig>
clignoter, remuer et baisser les paupières fréquemment, coup sur coup
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0130</ref>
<uig>aniseeea - feniseea</uig>
paupières
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0133</ref>
<uig>anidiieoa</uig>
non éternel, périssable, caduc, fragile
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0134</ref>
<uig>anil ügei</uig>
sans fermer les yeux, c-à-d. fixement, avec attention
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0153</ref>
<uig>anir</uig>
son, ton, fracas. vacarme: 2 bruit: 3 écho, résonnement
<ex><uig>anir Dennoa ügei</uig>aucun bruit, aucune nouvelle, on n'entend rien: ² tranquillement, paisiblement</ex>
<ex><uig>anir foikK</uig>produire un bruit sourd, résonner, faire du bruit; ² donne le signal avec la voix</ex>
<ex><uig>Cikia dor fenir Dennoa Sonosdebei</uig>le son réspnnait dans les oreilles</ex>
<p>11</p>
</kow>

<kow><ref>A0156</ref>
<uig>anireeequ</uig>
la nouvelle circule, le bruit court; entendre
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0163</ref>
<uig>anirdoqu</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0165</ref>
<uig>anirlequ</uig>
faire du bruit, heurter, sonner: 2 résonner, retentir: 3 le bruit court
<ex><uig>fosO fenirlea forosqu</uig>écoulement d'une rivière avec bruit</ex>
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0166</ref>
<uig>anirlegulqu</uig>
faire faire du bruit, faire heurter ou sonner: 2 faire circuler une nouvelle
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0167</ref>
<uig>anO</uig>
particule du sujet.
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0171</ref>
<uig>anobeoa - fenebeoa</uig>

<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0173</ref>
<uig>anodeoa</uig>
exempt de tumulte, tranquille; 2 qui n'est pas éclairé ou échauffé (par les rayons du soleil). Nom d'un lac connu sous le nom Mapam, Mapang dalay, maintenant Râwanhrada.
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0174</ref>
<uig>anocera</uig>
ésclave, serf, soumis, obéissant
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0175</ref>
<uig>anoreoa - fenereoa</uig>

<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0177</ref>
<uig>aeda</uig>
ami, camarade, compagnon, partisan; favorit
<ex><uig>aeda beriqu</uig>prendre quelqu'un pour camarade, se regarder comme confrères</ex>
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0200</ref>
<uig>aedeeeO - feedoqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, errer, s'égarer
<p>12</p>
</kow>

<kow><ref>A0180</ref>
<uig>aedenneI - feedenna</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0181</ref>
<uig>aedenneI - feedenna</uig>
serment promesse jurée
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0184</ref>
<uig>aedennelequ</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment.
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0185</ref>
<uig>aedennelegulqu</uig>
exiger le serment, faire prêter serment, ordonner de declarer q. ch. sous serment ou affirmer par serment.
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0186</ref>
<uig>aedenneleldoeeO - feedennelelcequ</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<ex><uig>Yoiket Noiea finO kideoa Lonna bedoda berildoa feedenneleldobei</uig>Djoughe noyan confirma par serment l'alliance faite avec les Chinois</ex>
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0187</ref>
<uig>aedenneleldoeeO - feedennelelcequ</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0193</ref>
<uig>aedenner</uig>
serment, promesse jurée
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0196</ref>
<uig>aedennerlequ</uig>
jurer, faire serment, affirmer par serment, attester par serment
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0197</ref>
<uig>aedennerlegulqu</uig>
faire prêter serment, exiger le serment de quelq.
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0198</ref>
<uig>aedennerleldoeeO - feedennerlelcequ</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0199</ref>
<uig>aedennerleldoeeO - feedennerlelcequ</uig>
se donner mutuellement des promesses affirmées par serment, prêter serment ensemble
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0202</ref>
<uig>aedennoO</uig>
faute, erreur
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0213</ref>
<uig>aedennoreeequ</uig>
induire en erreur, entraîner dans une faute
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0215</ref>
<uig>aedennorqu</uig>
faire commettre une faute, être dans l'erreur, ne pas reconnaitre q., prendre un homme pour un autre qu'on connait, se méprendre.
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0217</ref>
<uig>aedel</uig>
erreur, faute
<p>13</p>
</kow>

<kow><ref>A0219</ref>
<uig>aedelequ</uig>
être ami, camarade, partisan de q., contracter l'amitié, être en relation d'amitié.
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0224</ref>
<uig>aedelcequ</uig>
commettre des fautes ou être dans l'erreur ensemble
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0234</ref>
<uig>aedoqu</uig>
commettre une faute, être en erreur, s'égarer
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0236</ref>
<uig>aedogulqu</uig>
induire en erreur, entrainer dans une faute: 2 consoler, tranquilliser, dissiper le chagrin de q
<ex><uig>aedonnoloa Merdennoloa kelelceK</uig>par des consolations faire oublier le chagrin à q.</ex>
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0239</ref>
<uig>aedoldeeeO - feedolcequ</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0241</ref>
<uig>aedoldeeeO - feedolcequ</uig>
entrer dans une compagnie, camaraderie ou societé: 2 changer troquer, donner une chose pour uue autre de la même espèce, par ex. pelisse pour pelisse, cheval pour cheval: .. se croiser en chemin, manquer de se rencontrer: 3 commettre une faute, être dans l'erreur ensemble avec les autres
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0255</ref>
<uig>aecilequ</uig>
fendre, diviser
<ex><uig>SelkI feecilequ</uig>fendre l'air, fendre le vent, aller contre le vant, louvoyer</ex>
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0258</ref>
<uig>anjireeeO - feekeeereeeO - foiilnnequ</uig>
savoir, eonnattre, reconnattre, entendre, écouter, prêter l'oreille
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0259</ref>
<uig>aejO</uig>
punition, amende; coup (de baton).
<ex><uig>Kimoa felebesO Mieknnea feejO febqu</uig>punir le meurtrier de mille coups (de bâton)</ex>
<p>14</p>
</kow>

<kow><ref>A0260</ref>
<uig>aejosoa - fejisoa</uig>
charue 2 soc, coutre
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0263</ref>
<uig>aeit</uig>
gibier, butin à la chasse: 2 fente, crevasse (d'une montagne)
<ex><uig>aeit ooa</uig>animaux sauvage, gibier</ex>
<ex><uig>aeit flbeit</uig>chasse abondante</ex>
<ex><uig>aeit oa Noiket</uig>fosse pour attraper les animaux, attrape</ex>
<ex><uig>aeit HoBr</uig>peu de gibier, chasse médiocre</ex>
<ex><uig>aeit Gerbet</uig>une fente ou crevasse se manifesta</ex>
<ex><uig>aeit Kirokel</uig>chasse (Bour.)</ex>
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0266</ref>
<uig>aeknequ</uig>
attraper (les animaux. oiseaux, poissons), tuer le gibier, être à la chasse, chasser
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0267</ref>
<uig>aeknegulqu</uig>
envoyer à la chasse
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0277</ref>
<uig>aeknel Helenna</uig>
Repentir des fautes passées
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0278</ref>
<uig>aeknelnna</uig>
chasse, pêche
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0280</ref>
<uig>aeknelcequ</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0280</ref>
<uig>aeknelcequ</uig>
être à la chasse avec les autres
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0287</ref>
<uig>aek( t - feekeeea</uig>
commencement; initial, primitif, premier; premièrement
<ex><uig>aekeeea filnnel</uig>première différence</ex>
<ex><uig>aekeeea fodenna Neiislel Hodea dor fireksea fereoa</uig>personnes qui arrivent pour la première fois dans la capitale</ex>
<ex><uig>aekeeea Breeea</uig>Bouddha primordial, adhibouddha</ex>
<ex><uig>aekeeea SoreeO fereoa</uig>personnes qui étudient les premiers éléments, les commençants</ex>
<ex><uig>aekeeea O Dnkri</uig>Vishnou</ex>
<ex><uig>aekeeea dor</uig>au commencement, premièrement</ex>
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A1431</ref>
<uig>abirequ</uig>
voir abariqu
<p>15</p>
</kow>

<kow><ref>A0316</ref>
<uig>aekeeelequ</uig>
commencer, faire un commencement, être le premier
<p>16</p>
</kow>

<kow><ref>A0318</ref>
<uig>aekeeelegulqu</uig>
ordonner de commencer
<p>16</p>
</kow>

<kow><ref>A0285</ref>
<uig>aeknna</uig>
division d'une branche, bifurcation
<ex><uig>aeknna SomO</uig>flèche à deux pointes, bifurquée, en forme de fourchette</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0288</ref>
<uig>aeknnei</uig>
béant, ouvert; ouvre (la bouche).
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0299</ref>
<uig>aeknnequ</uig>
avoir soif, être altéré
<ex><uig>aeknneeesea gajar</uig>terre sèche, aride</ex>
<ex><uig>gajar feeknnebet</uig> la terre est aride, sèche (manque de pluie)</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0323</ref>
<uig>aeknneljea</uig>
badaud, musard, benêt, bàilleur, nigaud
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0329</ref>
<uig>aeknneljia DoiilekleK</uig>
respirer péniblement, être essoufflé (de fatigue d'un ouvrage accablant)
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0331</ref>
<uig>aeknneljor</uig>
poulet, oissillon, poussin
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0338</ref>
<uig></uig>
s'ouvrir, se découvrir, bayer
<ex><uig>a^ t feeknneiia foiilequ</uig>pleurer la bouche ouverte</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0340</ref>
<uig>aeknneiilnnequ</uig>
ouvrir, découvrir
<ex><uig>NomO feeknneiilnnequ</uig> essayer l'arc en tirant la corde</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0346</ref>
<uig>aeknner</uig>
fente, crevasse
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0347</ref>
<uig>aeknner t Gool</uig>
Angara, rivière du gouvernement d'Irkoutsk
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0367</ref>
<uig>aekeeernna</uig>
action d'observer, d'examiner, examen, action de Juger, Jugement, entendement
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0368</ref>
<uig>aeknnereeei</uig>
béant, ouvert
<ex><uig>aeknnereeeI foisoit</uig>une lettre (de l'alphabet) ouverte, clairement prononcée</ex>
<ex><uig>Heda Yia feeknnereeeI Yebser</uig> cavité d'un rocher</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0369</ref>
<uig>aekeeernnequ</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0374</ref>
<uig>aekeeerqu</uig>
regarder avec attention, examiner, remarquer, observer, reconnaltre, savoir
<ex><uig>aekeeeroa febqu</uig>s'occuper continuellement du même objet, s'appliquer à qc.; ² remarquer, observer; se souvenir</ex>
<ex><uig>aekeeereeO ügei</uig>Dne pas remarquer, ne pas observer, ne pas approfondir; ne pas se soucier, dédaigner</ex>
<ex><uig>beI t Yia DoirsO Kiroit fosoa O Dodor t fornnoeesea I feekeeeroa foijebei</uig> il examinait, observait les traits de Cakyamouni que l'eau reflétait</ex>
<ex><uig>beI t dekea fennoloeesea fenO feekeerol foikeI Bikeoa</uig> sans remarquer ce qui se trouve en soi-même</ex>
<ex><uig>biliit Yier feekeeerqu</uig>examiner d'après la raison, approfondir</ex>
<ex><uig>MinO feekeeeroeesea Dera fedeKrel foikeI BlbeO</uig> ces observations À moi sont-elles justes, vraies?</ex>
<p>17</p>
</kow>

<kow><ref>A0264</ref>
<uig></uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0286</ref>
<uig></uig>
province d'Anga, où se trouve maintenant Calcutta .
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0320</ref>
<uig>aekkeli</uig>
au lieu de angguli
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0349</ref>
<uig>aeknnere(</uig>
nom de la planète de Mars: 2 mardi
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0370</ref>
<uig>aekeeernnegulqu</uig>
ordonner de présenter à l'examen.
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0371</ref>
<uig>aekeeernnelcequ</uig>
donner à examiner, offrir à l'examen, faire connaitre qu. ch. ensemble avec les au-tres.
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0381</ref>
<uig>aeknnoci</uig>
chasseur, pêcheur
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0382</ref>
<uig>aeknnocilequ</uig>
chasser, pécher
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0386</ref>
<uig>aekbt Sir</uig>
grand boeuf
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0393</ref>
<uig>aekdoqu</uig>
se fendre, s'ouvrir, crever, pratiquer une fente ou crevasse.
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0405</ref>
<uig>aekci</uig>
chasseur, pécheur
<ex><uig>aekcI Noeeei</uig> un chient courant</ex>
<ex><uig>aekcI Hercennei</uig> faucon dressé</ex>
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0412</ref>
<uig>aekki</uig>
division, section, chapitre, classe, partie, portion
<ex><uig>aekkI Yokiiequ</uig> diviser en parties ou sections, étaler en parties</ex>
<ex><uig>beoe^ t Yia Yirokea Doirbea feekkI Gennerebei</uig> la corolle du lys se partage en quatre partie</ex>
<ex><uig>DeBa feekkI HobiI t</uig> divise en cinq parties</ex>
<ex><uig>DeriKa MinO Mieknnea feekkI HennereeeO Bldonnei</uig> que ma tête soit brisée en mille morceaux!</ex>
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0417</ref>
<uig>aekkida</uig>
à part, séparément, hors de: 2 avec la précedente particule ece sign. excepté outre, hormi: 3 comme le sanscr. prati, ou le tibet. so sor, se met devant plusieurs noms et verbes.
<ex><uig>aekkida He_</uig>de précieux jaspes dispersés; ² nom des trois étoile du microscope</ex>
<ex><uig>aekkida Gernneeedoa</uig>séparez</ex>
<ex><uig>aekkida Blqu</uig>se séparer, se diviser, se partager</ex>
<ex><uig>aekkida Blnnequ</uig>séparer, diviser, partager</ex>
<ex><uig>aekkida nigen gajar Dor kebdeK</uig>être couché séparément, sur une autre place</ex>
<ex><uig>aekkida Donilnneeeci</uig>la délivrance finale, l'affranchissement définitif (de l'âme des liens du corps), son retour À la perfection originelle; émancipation; béatitude, bonheur suprême</ex>
<ex><uig>bI Hennea O Yese( fca feekkida BlbesO Hennea Menneoa felemoi</uig> si je transgresse les ordres du khan, il me tuera sans doute</ex>
<ex><uig>bI YI beI t fca feekkida foijeK</uig> considérer le moi isolé du corps</ex>
<ex><uig>Yisoa forooa oa Kimoa O DoirI fenO feekkida feekkida Blomoi</uig> l'extérieur des habitants des neufs royaumes est divers, varié</ex>
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0420</ref>
<uig>aekkioequ</uig>
se diviser, se Séparer, se quitter
<p>18</p>
</kow>

<kow><ref>A0422</ref>
<uig>aekkilequ</uig>
diviser, partager, séparer
<ex><uig>aekkileeesea Hennodesoa</uig>feuille sur laquelle on voit la division ou contenur de l'affaire; précis, contenu, registre</ex>
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0425</ref>
<uig>aekkilegulqu</uig>
ordonner de diviser en parties, classes etc., ordonner de séparer
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0427</ref>
<uig>aekkileeedequ</uig>
être divisé, partagé; être séparé
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0445</ref>
<uig>aekkilnna</uig>
odeur, senteur, bonne odeur aromate
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0446</ref>
<uig>aekkilnneequ</uig>
faire répandre une odeur, encenser
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0447</ref>
<uig>aekkilnnedO</uig>
odorant, odoriférant
<ex><uig>aekkilnna DO foir t Yia Dosoa</uig> huile parfumée</ex>
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0448</ref>
<uig>aekkilqu</uig>
répandre une odeur, avoir une odeur, sentir
<ex><uig>aekkileeoI foinordO</uig> odorant, odoriférant, aromatique</ex>
<ex><uig>foinor feekkiloeecI LieknnO t</uig> nénupahr odoriférant</ex>
<ex><uig>flde$ Yoiil Kiji_ oa foinor feekkiloeeci</uig> qui encense toutes sortes de parfums</ex>
<p>20</p>
</kow>

<kow><ref>A0452</ref>
<uig>aekkijirequ</uig>
se séparer, se quitter, se détacher: 2 rester en arrière: 3 laisser, abandonner: 4 se délivrer, se défaire, éviter
<ex><uig>amea feBeesea Deeknneri( fca feekkijirequ</uig> transgresser, violer le serment prêté</ex>
<ex><uig>amia fca feekkijirequ</uig> quitter la vie, mourir</ex>
<ex><uig>aiol fca feekkijirequ</uig> maîtriser la frayeur, ne aps craindre</ex>
<ex><uig>beiildonnea fca feekkijireeesea Dekri</uig> Tégris éloignés de la guerre, paisibles et pacifiques génies</ex>
<ex><uig>Seiia beeesI fca foilO feekkijirequ</uig> ne pas abandonner, quitter un bon maître</ex>
<ex><uig>Coeeo^ Ye^ fca feekkijirejO YeBqu</uig> quitter le vrai (droit) chemin, s'égarer</ex>
<ex><uig>Yerket fca feekkijireeesea</uig> désordonné, irrégulier, sans méthode; ² démesuré, sans borne</ex>
<ex><uig>YisiI t berejO SekieeO gajar fca feekkijirequ</uig> quitter son poste après avoir resté le temps marqué</ex>
<ex><uig>kkir fca feekkijireeesea No^</uig> qualité divine exempte de toute souillure</ex>
<p>20</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A0416</ref>
<uig></uig>
poisson de mer, l'espadon (xyphias. L.)?
<p>21</p>
</kow>

<kow><ref>A0454</ref>
<uig>aekkijiregulqu</uig>
séparer, éloigner: 2 écarter, détourner: 3 délivrer.
<ex><uig>Sesia frdenI Yi kkir fca feekkijiregulqu</uig> purifier de toute souillure le trésor de la foi</ex>
<p>21</p>
</kow>

<kow><ref>A0455</ref>
<uig>aekkijireeedequ</uig>
être séparé, détourné, éloigné: 2 être affranchi, délivré
<p>21</p>
</kow>

<kow><ref>A0456</ref>
<uig>aekkijirel</uig>
séparation, éloignement; détour; affranchissement
<ex><uig>aekkijirel ügei</uig> inséparablement; 2 inévitablement, indubitablement, certainement: justement</ex>
<p>21</p>
</kow>

<kow><ref>A0465</ref>
<uig>aekkir</uig>
jaunâtre, jaune, rougeâtre. 2 macreuse (anas nigra, L.)
<ex><uig>aekkir NonnosO</uig> macreuse (anas nigra L.)</ex>
<ex><uig>aekkir Sira</uig> de couleur de chair</ex>
<ex><uig>aekkir Siroi</uig> terre jaune</ex>
<ex><uig>aekkir oa Kil</uig> nom d'un fruit</ex>
<p>21</p>
</kow>

<kow><ref>A0380</ref>
<uig>aekKli</uig>
doigt; pouce
<ex><uig>aekKlI Noenor</uig> Angouli-noor, lac dans l'aymak de Tchakhar</ex>
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0466</ref>
<uig>aekkira - feekkire(</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0467</ref>
<uig>aekkira - feekkire(</uig>
jaune rougeâtre, d'une couleur de feu: 2 la planète de Mars
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0470</ref>
<uig>aekkirdO</uig>
nom d'une ville
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0472</ref>
<uig>aekre( - fekkire(</uig>
la planète de Mars
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0474</ref>
<uig>aeWea Yinnisoa</uig>
Nom d'un poisson de mer
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0478</ref>
<uig></uig>
ainé, ainée au lieu de respectable
<p>22</p>
</kow>

<kow><ref>A0540</ref>
<uig>aeeescilequ</uig>
respecter l'ainé, avoir du respect pour les anciens , reconnaitre comme son supérieur ou chef
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0571</ref>
<uig>aeeelequ</uig>
être regardé comme l'ainé, l'ancien; avoir de droit d'ainesse , le pouvoir ou préséance, commander, avoir le commendement, gouverner, administrer
<ex><uig>beeesI feeeeleeeO ZebI DeKleK</uig> le maître commande et l'écolier lui obéit</ex>
<ex><uig>YemoleeeO gajar t Hennea feeeelemoi</uig> dans les affaires (séculières) du royaume le khan jouit d'un pouvoir absolu</ex>
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0575</ref>
<uig>aeeelegulqu</uig>
regarder q. comme l'ainé, lui accorder le droit d'ainesse ou d'ancienneté, le pouvoir, le commandement; charger q. de gouverner, d'administrer.
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0577</ref>
<uig></uig>
être sous les ordres de q., être subordonné à quelq,
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0578</ref>
<uig>aeeeleeeci</uig>
ancien, préposé, chef, président, commandeur
<ex><uig>aeeeleeecI feieea t Dekimliit</uig>le premier, le principal ghélong</ex>
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0614</ref>
<uig>aeeemeoa</uig>
ainé (fils), ainée (fille), le premier né: 2 premier, principal.
<ex><uig>aeeemeoa foikia</uig>fille aînée</ex>
<ex><uig>Breeea O KibeKoa oa feeeemeoa Blqu</uig> devenir le fils ainé du Bouddha</ex>
<ex><uig>aeeemeoa CibeeedesO</uig>corde de la basse</ex>
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0652</ref>
<uig>aeeecilequ</uig>
être regardé comme l'ainê, l'ancien; avoir de droit d'atnesse, d'ancienneté, le pouvoir, ou préséance; jouir du droit d'ainesse.
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0653</ref>
<uig>aeeecilegulqu</uig>
regarder q. comme l'aîné, lui accorder le pouvoir, commandement, accorder le droit d'ainesse .
<p>23</p>
</kow>

<kow><ref>A0735</ref>
<uig>aqu</uig>
être, rester, demeurer
<ex><uig>aeeO focir</uig> cas, occasion, circonstance favorable;2 motif, raison </ex>
<ex><uig>aeeoI focir t</uig> dans cette vie</ex>
<ex><uig>aeeoI foroa</uig> séjour, résidence, demeure, habitation</ex>
<ex><uig>aeeO beiidel</uig>manière de vivre</ex>
<ex><uig>aeeoI Sidokea</uig>subordonné, vicaire</ex>
<ex><uig>aeeO Yosoa</uig> coutume, usage, cérémonie, manière, méthode; 2 état, position, qualité, nature; 3 naturel, inné, opp. artificiel</ex>
<ex><uig>aeeO Yosoa I fonoqu</uig> connaître la nature ou les qualités de qn</ex>
<ex><uig>ajO fequ</uig> être, vivre; l'existence, la manière de vivre, la vie</ex>
<ex><uig>ajO DoiroK</uig> vivre, faire ménage, mener une vie: 2 manière de vivre, vie habitude </ex>
<ex><uig>ajO Doiror t fooequ</uig> aller demeurer</ex>
<ex><uig>Geeeca SornnennolI Yia ker Dor fidekejO fejO Doiromoi</uig> je recoit mon entretien seulement de l'école</ex>
<ex><uig>Kimoa O Yonno_ MoiekKa dor DoisijO fejO Doiromoi</uig> vivre sur la bourse d'autrui</ex>
<ex><uig>foa O DekrI Ner oa feeeO foroa O Kirdoa</uig> table des lieux qui correspondent aux génies protecteurs de l'année</ex>
<ex><uig>MelekeI Yia feeeO foroa fenO DeleI Yia fioenner t Bi</uig> le séjour d'une tortue est au fond de la mer</ex>
<p>24</p>
</kow>

<kow><ref>A0740</ref>
<uig>aeeoona Sibennoa</uig>
colimbe (colymbus L.)
<p>25</p>
</kow>

<kow><ref>A0764</ref>
<uig>aeeogulqu</uig>
ordonner de rester, laisser; arrêter, retenir: 2 faire, composer, former, construire, arranger; 3 garder, contenir.
<ex><uig>Senenna Seoekil I feeeonnoleeO Yirokea</uig> le coeur est la source (réservoir) des passions</ex>
<ex><uig>Dedea O Doreber Yiea feeeonnoljO Sennodonnei</uig> accordez leur le droit de rester dans l'un oul'autre village</ex>
<ex><uig>Doisimel fbedjO Doisimel dor feeeogulqu</uig> en les privant de grades et dignités les laisser occuper leur charge</ex>
<ex><uig>KiI Yia Dodor t nigen Ce( CO Blbet BO feeeonnoloeedoa</uig> même pour une heure ne les retenez pas au village</ex>
<p>25</p>
</kow>

<kow><ref>A0802</ref>
<uig>aeeodelequ</uig>
déterrer: 2 mettre au jour, mettre à découvert: découvrir, tâcher de pénétrer; observer.
<p>25</p>
</kow>

<kow><ref>A0839</ref>
<uig>aeeola - febesO</uig>
au lieu de si, quand
<p>25</p>
</kow>

<kow><ref>A0966</ref>
<uig>aeeor - foeeor</uig>
court; bas.
<ex><uig>aeeor beI t</uig> petite taille, d'une petite taille</ex>
<ex><uig>aeeor Senenna</uig>faiblesse d'esprit, imbécilité</ex>
<ex><uig>aeeor kidonna</uig> couteau à manche court, petit couteau de chasse</ex>
<p>25</p>
</kow>

<kow><ref>A0477</ref>
<uig>anna</uig>
ah! helas! 2 balles, bourriers , le son de farine: 3 ζ du Sagittaire.
<ex><uig>amoa O fenna</uig> du son millet</ex>
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0484</ref>
<uig>annequ</uig>
creuser, saper
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0522</ref>
<uig>annezer</uig>
attendre un peu; doucement, sans se dépêcher
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0523</ref>
<uig>annesi</uig>
mouvement, démarche, geste: 2 figure, forme: 3 conduite, manières.
<ex><uig>annesI foijeKlK</uig> être en mouvement, gesticuler; 2 faire semblant</ex>
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0526</ref>
<uig>annesidO</uig>
qui a des mouvemens, qui a une conduite, des manières
<ex><uig>MennO fennesidO</uig> d'une mauvaise conduite, de mauvaise mannière</ex>
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0527</ref>
<uig>annesilequ</uig>
être en mouvement, gesticuler: 2 avoir une conduite, des manières; se conduire
<ex><uig>foBnneljea fennesilequ</uig> se vanter, se glorifier, se donner toujours des louanges, quoiqu'on soit petit en tout</ex>
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0530</ref>
<uig>annesilelcequ</uig>
gesticuler, être en mouvement; 2 se conduire, s'étudier dans sa démarche, dans ses manières, dans ses mouvemens
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0532</ref>
<uig>annesilnna</uig>
mouvement, démarche, geste; figure, forme.
<ex><uig>beI t Yia fennesilnna</uig> l'action de prendre une forme, un extérieur quelconque </ex>
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0975</ref>
<uig>aeeoredqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0976</ref>
<uig>aeeoreoequ</uig>
s'accourcir, devenir court
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0985</ref>
<uig>aeeoreeea</uig>
un peu court, bref.
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0989</ref>
<uig>aeeoreeedqaqu</uig>
accourcir, rendre plus court.
<p>26</p>
</kow>

<kow><ref>A0533</ref>
<uig>annesilnnedO</uig>
qui a une forme, une figure.
<ex><uig>amorlieknnoI fennesilnnedO</uig> d'une figure douce et tranquille; doux, tranquille</ex>
<ex><uig>kilieit oa fennesilnnedO</uig> d'un extérieur courroucé; courroucé, furibond</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0562</ref>
<uig>anneder</uig>
(la pluie) qui passe vite.
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0581</ref>
<uig>anneli</uig>
moeurs, caractère, habitude.
<ex><uig>Yeeit fennelI Yoikelea</uig> délicatesse, douceur de moeurs, de caractère</ex>
<ex><uig>nigen Silonnoa Seiia fennelI feBridO YI Hea frKdeKi</uig> élevons au trône un khan juste et (débonnaire) doux</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0582</ref>
<uig>anneli( feli^ t</uig>
Sorte de pomme aigre
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0584</ref>
<uig>annelideI - fennelidO</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>Doilkea fennelidei</uig> d'un caractère doux, paisible</ex>
<ex><uig>MennO fennelidei</uig> avec de mauvaises habitudes, avec de moeurs dépravées</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0585</ref>
<uig>annelideI - fennelidO</uig>
avec un caractère, d'un caractère, du caractère.
<ex><uig>Doibsia fennelidO Doisimel</uig> employé d'un caractère ferme, solide, posé, grave</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0587</ref>
<uig>annelilequ</uig>
se conduire, agir.
<ex><uig>Dora Medea Yori( Yier fennelilea YeBeeci</uig> d'un caractère capricieux, opiniâtre, qui ne fait que sa volonté</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0602</ref>
<uig>annelja - FenneljeI - fennelji</uig>
araignée
<ex><uig>annelja Yia Silosoa</uig> espèce de duvet qu'on voit voltiger en été autour des arbres (capilli Veneris)</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0603</ref>
<uig>annelja - FenneljeI - fennelji</uig>
araignée
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0604</ref>
<uig>annelja - FenneljeI - fennelji</uig>
araignée
<ex><uig>anneljI Yia foikesi</uig> toile d'araingée</ex>
<p>27</p>
</kow>

<kow><ref>A0508</ref>
<uig>anneeecI - feeecI - forosieeci</uig>

<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0626</ref>
<uig>anneci</uig>
ordinaire, commun
<ex><uig>annecI DekiI t</uig> poule ordinaire</ex>
<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0655</ref>
<uig>anneji^</uig>
lentement, pas vite, peu a peu, doucement
<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0657</ref>
<uig>annejimeeea</uig>
assez lentement, doucement.
<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0670</ref>
<uig>annejimlequ</uig>
faire q. ch. lentement; être lent, tarder.
<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0686</ref>
<uig>anner</uig>
circonférenee, sphère, étendue, espace, masse; lieu, endroit: 2 mine; source; profondeur.
<ex><uig>foeedernnoI Yia fenner</uig> firmament, étendue du ciel</ex>
<ex><uig>No^ oa fenner</uig> contrée où la religion s'est étendue: 2 séjour de l'Esprit (Intelligence suprême); 3 source de dharma (loi) </ex>
<ex><uig>Honnosoa O fenner</uig> étendue du néant, espace vide</ex>
<ex><uig>beI t YI No^ oa fenner t Horiiequ</uig> se concentrer dans la sphère de l'Esprit, au lieu de décéder</ex>
<ex><uig>Semedi_ oa fenner t Sennoqu</uig> se plonger, être absorbé dans la contemplation</ex>
<ex><uig>Seoekil oa fenner fca foiKleK</uig> parler du fond de l'âme, sincèrement</ex>
<ex><uig>keI fenner</uig> espace de l'air, atmosphère</ex>
<p>28</p>
</kow>

<kow><ref>A0689</ref>
<uig>annerequ</uig>
se troubler, s'agiter, tomber en désordre ?
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0711</ref>
<uig>annerme(</uig>
farine noireâtre de blé sarrasin.
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0712</ref>
<uig>annermeeelequ</uig>
faire de la farine de blé sarrasin.
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0713</ref>
<uig>annerca - Ferca</uig>
caillebotte, masse de lait caillé et épuré
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0736</ref>
<uig>annO</uig>
Agna rivière du gouvernement d'Irkoutsk qui se jette dans Onon.
<ex><uig>annO Gool oa Briieoa</uig>Bouriats d'Agah, qui habitent le long de la rivière d'Agha</ex>
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0737</ref>
<uig>annoi</uig>
caverne, grotte, antre, souterrain: 2 étendu, vaste, spacieux: 3 très, fort, extrêmement.
<ex><uig>annoI Dor Deldeleeeci</uig> habitant de la caverne; 2 nom d'un bodhisattva </ex>
<ex><uig>annoI Yeket</uig>le plus grand, le plus étendu, le plus vaste, le plus spacieux</ex>
<ex><uig>annoI Yeket Yedonna</uig> l'orgue?</ex>
<ex><uig>KiedoI fennoi</uig> caverne, place vide et creusée</ex>
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0739</ref>
<uig>annoO</uig>
étendu, vaste, spacieux, large, ample, grand: 2 magnanime, généreux: 3 très, fort, extrèmement,
<ex><uig>annoO febeeoI belnneoa</uig> grande ville; Vaisali</ex>
<ex><uig>annoO NidodO</uig>qui a des yeux larges; 2 nom d'un bodhisattva</ex>
<ex><uig>annoO HeecO DO Debel</uig>robe à manches larges</ex>
<ex><uig>annoO Senenna</uig> sagacité, perspicacité, intelligence</ex>
<ex><uig>annoO ye^</uig>chemin large</ex>
<ex><uig>annoO yeket</uig>très vaste, très spacieux, fort étendu</ex>
<ex><uig>gajar fennoO BlbesO</uig> si laplace est spacieuse, c'-à-d. si la place le permet</ex>
<ex><uig>DeKa O kereklel MesI fennoO</uig> on en use beaucoup</ex>
<p>29</p>
</kow>

<kow><ref>A0741</ref>
<uig>annooeeea</uig>

<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0748</ref>
<uig>annooda</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0750</ref>
<uig>annoodelequ</uig>
chercher à tâtons, rechercher, chercher à connaître
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0751</ref>
<uig>annoode^ - fenode^</uig>
vaste, spacieux, étendu
<ex><uig>annoode^ gajar</uig> place spacieuse</ex>
<ex><uig>annoode^ Seoekil</uig> voy. agou sanaga</ex>
<ex><uig>Yeket fennoode^</uig> grand espace, grande étendue, univers</ex>
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0752</ref>
<uig>annoodemci</uig>
magnanime, indulgent.
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0753</ref>
<uig>annoo DO</uig>
voir agou
<ex><uig>anoO DO foroa</uig> Vis'âli, Visalah, cille ancienne de l'Inde</ex>
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0756</ref>
<uig>annooci</uig>
qui possède de grandes connaissances: 2 magnanime, indulgent
<p>30</p>
</kow>

<kow><ref>A0757</ref>
<uig>annoocilequ</uig>
pardonner, faire grâce; excuser, faire indulgence,
<ex><uig>Dedea I Cirokdel fca fennoocilea Delbibei</uig> en leur accordant grâce ils les laissèrent aller</ex>
<p>30</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A0759</ref>
<uig>annoor</uig>
mortier, vase à piler.
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0763</ref>
<uig>annoqu</uig>
épuiser, vider en puisant 2 boire, boire tout, vider
<ex><uig>annoeeoI Sebet</uig> vase à boire, gobelet</ex>
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0781</ref>
<uig>annosdequ</uig>
sentir,sentir par l'odorat, flairer.
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0786</ref>
<uig>annozkia - fennozki</uig>
poumon, poumons
<ex><uig>annozkI fbeoecia</uig>mal de poumons</ex>
<ex><uig>annozkia Bnnorso(</uig>une sorte de flan ou beignet</ex>
<ex><uig>annozkia Cilennoa</uig>pierre spongieuse, poreuse, dont on se sert pour tanner les peaux: pierre ponce (pumex)</ex>
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0791</ref>
<uig>annoda - fennooda - fennoO</uig>
vaste, spacieux, étendu
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0800</ref>
<uig></uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation 2 largeur, latitude.
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0801</ref>
<uig>annodel</uig>
action d'élargir, élargissement, dilatation, 2 largeur, latitude
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0805</ref>
<uig>annodelequ</uig>
ouvrir, déplier, dénouer (sac, besace, 2 examiner, découvrir, développer, reconnaître.
<ex><uig>Ninnoca YI fennodelequ</uig>découvrir un mystère, secret: expliquer un mystère</ex>
<ex><uig>CinO t firejO keKr fennodeleeesea Yier</uig> quand le loup tira dehors le cadavre (du drap mortuaire dans lequel on enterre les morts)</ex>
<ex><uig>ke^ I fennodelequ</uig> découvrir, développer les offences recues</ex>
<p>31</p>
</kow>

<kow><ref>A0807</ref>
<uig>annodelegulqu</uig>
orddnner de découvrir, ouvrir, examiner, rechercher .
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0821</ref>
<uig>annode^ - fennoode^</uig>
vaste, spacieux, étendu, large etc.
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0830</ref>
<uig>annodemcI - fennoodemci</uig>
généreux, magnanime, indulgent
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0834</ref>
<uig>annodonner - fennoO</uig>
vaste, étendu, spacieux, large
<ex><uig>annodonner gajar</uig>place large et spacieux</ex>
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0836</ref>
<uig>annodqaqu</uig>
élargir, étendre
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0837</ref>
<uig>annooequ</uig>
s'élargir, s'étendre
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0838</ref>
<uig>annol feci</uig>
arrière - petit - fils
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0840</ref>
<uig>annola</uig>
montagne, mont
<ex><uig>annola Yia ferO</uig>le côté ombragé du mont</ex>
<ex><uig>annola Yia foroi</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>annola Yia forkil</uig>la crête du mont, le sommet du mont</ex>
<ex><uig>annola Yia foiber</uig>partie du mont éclairé par le soleil</ex>
<ex><uig>annola Yia foilket</uig>partie éclairée de la montagne</ex>
<ex><uig>annola Nenneoequ</uig>vapeur au dessus des monts, météores</ex>
<ex><uig>annola Yia Heber</uig>cap pointu</ex>
<ex><uig>annola Yia Hebirnna</uig>partie escarpée, raide de la montagne</ex>
<ex><uig>annola Yia Hosinnoa</uig>cap. promontoire</ex>
<ex><uig>annola Yia Hormei</uig>le pied d'une montagne</ex>
<ex><uig>annola Yia bel</uig>pente d'unemontagne</ex>
<ex><uig>annola Yia Sili</uig>partie supérieure d'une montagne</ex>
<ex><uig>annola Yia Dekdorket</uig>le penchant d'une montagne</ex>
<ex><uig>annola Yia Moroi</uig>courbure d'un mont, saillie d'une montagne</ex>
<ex><uig>annola CeI Yia Ceceit</uig> la fleur du thé qu'on recueille sur les montagnes</ex>
<ex><uig>annola Yia LiekeeO t Ceceit</uig>la fleur du lotus des montagnes</ex>
<ex><uig>annola Yia Yirokea</uig> coeur de la montagne : épithète du</ex>
<ex><uig>annola Yia kir t</uig>chaîne de montagnes</ex>
<ex><uig>annola Yia Kidol</uig>pente d'une montagne, talus d'une montagne</ex>
<ex><uig>annola Yia Kil</uig>pied d'un mont</ex>
<ex><uig>annola Yia Kimokei</uig>caverne dans une montagne</ex>
<ex><uig>fomo( oa foiedor agula YI fbdeK</uig> détruire le haute montagne de la présomption c.-à-d. dompter, humilier, abaisser l'orgueil</ex>
<p>32</p>
</kow>

<kow><ref>A0843</ref>
<uig>annolegulqu</uig>
ordonner de mettre, placer dans qu. ch.
<p>33</p>
</kow>

<kow><ref>A0845</ref>
<uig>annoledO</uig>
montagneux, couvert de montagnes
<p>33</p>
</kow>

<kow><ref>A0846</ref>
<uig>annolelequ</uig>
franchir les montagnes
<ex><uig>annolelea YeBqu</uig>grimper les montagnes, marcher sur les montagnes</ex>
<p>33</p>
</kow>

<kow><ref>A0854</ref>
<uig>annolieeei</uig>
prétentieux, fier?
<p>34</p>
</kow>

<kow><ref>A0862</ref>
<uig>annololnna</uig>
essence, contenu
<p>34</p>
</kow>

<kow><ref>A0867</ref>
<uig>annolnnequ</uig>
ordonner de puiser, vider jusqu'au fond
<p>34</p>
</kow>

<kow><ref>A0869</ref>
<uig>agulqu</uig>
mettre, placer, insérer dans: 2 ranger, arranger, mettre en ordre: 3 former, préparer, fairc; 4 appliquer à,
<ex><uig>fbeoecia I fennoloeecI DekedO f^</uig> excellentes médecines pour guérir les maladies</ex>
<ex><uig>nigen fdor BlbejO Senennea dor fsa fennoloeesea ügei</uig> cela ne le quittait pas, ne sortait jamais de sa pensée</ex>
<ex><uig>Ger YIea DekzI fegulqu</uig> redresser ses mains; 2 joindre ses mains</ex>
<ex><uig>pila dor fennoloeesea folennena YI Yinnequ</uig> montrer sur l'épine-vinette qui se trouve sur l'assiette</ex>
<ex><uig>Senennea dennea fegulqu</uig> imprimer dans le coeur</ex>
<ex><uig>Sebet dor fennoloeesea Bdenna</uig> du gruau sur une assiette </ex>
<ex><uig>Seoekil I foiira fegulqu</uig> approcher, attacher sa pensée ou son esprit, s'appliquer à q.ch., employer ses soins pour q.ch, s'adonner, se livrer À q.ch., diriger sa pensée</ex>
<ex><uig>Seoekil Deksida fegulqu</uig> s'adonner, se livrer, s'abandonner à b.ch., être absorbé dans q.ch.</ex>
<ex><uig>Seoekil Yiea Deiia dor fegulqu</uig> se livrer à la contemplation divine</ex>
<ex><uig>DosedO foike_ I Seoekil dekea fennoloeedoa</uig> gardez les paroles utlies dans votre coeur</ex>
<p>34</p>
</kow>

<kow><ref>A0873</ref>
<uig>annoldei</uig>
qui peut servir de boisson
<ex><uig>annoldeI fosoa</uig>eau que l'on peut boire</ex>
<p>34</p>
</kow>

<kow><ref>A0875</ref>
<uig>annoljequ</uig>
se rencontrer, aller à la rencontre: 2 visiter, aller voir.
<p>35</p>
</kow>

<kow><ref>A0877</ref>
<uig>annoljegulqu</uig>
ordonner de rencontrer q., faire faire la connaissance de q., mettre d'accord, unir, lier
<ex><uig>Kimoa O Ger I fennoljennoloa foiequ</uig> lier les mains à qn</ex>
<p>35</p>
</kow>

<kow><ref>A0882</ref>
<uig>annoljelnna</uig>
rencontre, entrevue
<ex><uig>foike_ oa fennoljelnna</uig> particules du discours (grammat.)</ex>
<p>35</p>
</kow>

<kow><ref>A0885</ref>
<uig>annoljeldoqu</uig>
se rencontrer l'un avec l'autre, se revo.ir; visiter q. ensemble avec les autres
<ex><uig>fket Loiket bea fennoljeldoqu</uig> se rencontrer avec sa mère</ex>
<p>35</p>
</kow>

<kow><ref>A0890</ref>
<uig>annoljer</uig>
rencontre, réunion, jonction, soudure, couture; 2 coin, bord, rebord, bout
<ex><uig>annoljer NeiileKlK</uig>mettre ensemble, entasser, joindre par les bords, les bouts, les coins</ex>
<ex><uig>annoljer oa gajar</uig>place de la rencontre, de la réunion</ex>
<ex><uig>foimodoa O fennoljer</uig> la jointure des deux parties de la culotte</ex>
<ex><uig>Gorbea Gool oa fennoljer t</uig> `la jonction de trois rivières</ex>
<ex><uig>YekelI Yia Doirbea fennoljer</uig> carrefour, endroit où les quatre rues se croisent</ex>
<ex><uig>Yirnnonnea fennoljer</uig> les six réunions, les six régions du monde, savoir: le nord, sud, est, ouest, zénith et nadir</ex>
<p>35</p>
</kow>

<kow><ref>A0892</ref>
<uig>annoljerdeI - fennoljerdO</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0893</ref>
<uig>annoljerdeI - fennoljerdO</uig>
qui a des soudures, coins, bouts; anguleux, angulaire, pointu.
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0910</ref>
<uig>annolcilequ</uig>
pardonner, excuser, montrer de l'indulgence
<ex><uig>annocilea Heiirlequ</uig> avoir pitié de qn., faire grâce</ex>
<ex><uig>annocilejO Delbiqu</uig> pardonner, excuser</ex>
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0912</ref>
<uig>annocilegulqu</uig>
faire pardonner ou montrer de l'indulgence à un autre
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0927</ref>
<uig>annocilnna</uig>
miséricorde, pardon, excuse, iudulgence
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0928</ref>
<uig>annoji^ - fenooji^</uig>
vaste, spacieux, étendu, large
<ex><uig>annoji^Yeket Dela</uig> grande et spacieuse vallée</ex>
<ex><uig>annoji^ YirokedeI Kimoa</uig> généreux, magnanime, indulgent</ex>
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0929</ref>
<uig>annojimeeea - fennoojimeeea</uig>
assez spacieux, assez vaste, étendu
<p>36</p>
</kow>

<kow><ref>A0965</ref>
<uig>annor</uig>
air, atmosphère: 2 vapeur, exhalaison, évaporation, humidité: 3 souffle, respiration: 4 courroux, colère, emportement: 5 force, propriété, qualité. Plur. agud 6 mortier, vase à piler.
<ex><uig>annor Nemeeerequ</uig>apaiser le courroux</ex>
<ex><uig>annor oa Noiket</uig>soupirail, ventilateur</ex>
<ex><uig>annor Bseeequ</uig>s'élever, s'évaporer</ex>
<ex><uig>annor Bidekdemoi</uig>la respiration manque</ex>
<ex><uig>annor Yiea Deroa YedejO beiibet</uig> il ne put maîtriser, vaincre le courroux</ex>
<ex><uig>annor kiderO</uig>adoucissement du courroux</ex>
<ex><uig>amea O fennor</uig> respiration, souffle</ex>
<ex><uig>Hoor t Yia fennor</uig> force, propriété du poison</ex>
<ex><uig>Horca fennor</uig> emportement, fougue</ex>
<ex><uig>gajar oa fennor</uig> vapeurs terrestres, exhalations</ex>
<ex><uig>biliit oa fennor</uig> force in (négative)</ex>
<ex><uig>DodonnedO fennor fenO Gero( t fdoi</uig> l'âme n'ayant pas encore quitté (le corps): il n'est pas encore mort</ex>
<ex><uig>CikikdO fennor</uig> air humide, humidité</ex>
<ex><uig>kilieit fennor DoiroKlK KikjiKlK</uig> éveiiler, exciter le courroux, la colèr</ex>
<p>37</p>
</kow>

<kow><ref>A0972</ref>
<uig>annoresoa</uig>
choses, hardes (p. e. l'habit, des tissus en soie, appareils etc.); les biens, héritage, fortune
<ex><uig>annoresoa O Dennecil</uig>le prix des choses: 2 deux étoiles du Rameau</ex>
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0973</ref>
<uig>annoresodO</uig>
un homme qm a de la fortune, opulent, assez riche.
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0979</ref>
<uig>annoriqu</uig>
se vider, se froncer, rider le sourcil; être mécontent.
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0980</ref>
<uig>annorigulqu</uig>
rider, froncer (le front, le visage).
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0981</ref>
<uig>annoril</uig>
rides au front de colère; courroux, emportement, fougue.
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0982</ref>
<uig>annorildO</uig>
ridé de colère, froncent les sourcils; courroucé, faché.
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0983</ref>
<uig>annoreeei</uig>
fosse, creux, fossette, mine, tombe, tombeau; 2 nid, réservoir.
<ex><uig>annoreeeI yI BidekeK Cilennoa</uig>pierre qui couvre la fosse</ex>
<ex><uig>Sidoa oa fennoreeei</uig> cellule de la dent, l'alvéole d'une dent</ex>
<ex><uig>Cilennoa NeKresoa O fennoreeei</uig> mine de charbon de terre</ex>
<ex><uig>Yesoa O fennoreeei</uig> fosse, tombeau, tombe</ex>
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0990</ref>
<uig>annoreeeiilequ</uig>
creuser une fosse, un trou: 2 conserver q.- ch. dans quelque réservoir
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A0995</ref>
<uig>annoreeO - fonnorqu</uig>
jeter, lancer; mettre de côté, abandonner
<ex><uig>Noikea dor fennorqu</uig> jeter dans une fosse</ex>
<ex><uig>keekket Moirea t fennorbei</uig> ils jetÈrent dans le Gange</ex>
<p>38</p>
</kow>

<kow><ref>A1013</ref>
<uig>annordeI - fennordO</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1020</ref>
<uig>annordeI - fennordO</uig>
colérique, emporté, irrité, fâché
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1024</ref>
<uig>annorlequ</uig>
être en colère, être fâché, être indigné, s'emporter
<ex><uig>aeea ner dennea fennorlequ</uig> se fâcher, être indigné contre ses frères aînés</ex>
<ex><uig>annorleeesea CireI Dei</uig>avec un visage courroucé</ex>
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1026</ref>
<uig>annorlegulqu</uig>
exciter le courorux, irriter, fâcher, aigrir, mettre en colère
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1028</ref>
<uig>annorleskiK</uig>
commencer à s'irriter, se fâcher
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1029</ref>
<uig>annorlel</uig>
courroux, colère, méchanceté, malice
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1031</ref>
<uig>annorleldeI - fennorleldO</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1032</ref>
<uig>annorleldeI - fennorleldO</uig>
courroucé, aigri, malicieux, méchant
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1033</ref>
<uig>annorlelcequ</uig>
être en colère, se fâcher ensemble
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1044</ref>
<uig>annorcilequ</uig>
respirer vite, s'essouffler, perdre haleine.
<ex><uig>annorcilea Yennerequ</uig>être essoufflé en se dépêchant, se dépêcher</ex>
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1295</ref>
<uig>a$</uig>
tiens! prends! 2 particule pour renforcer la signification du nom qui la suit et qui commence par a. Turq, ab
<ex><uig>a$ fedeli</uig>tout à fait semblable, comme deux gouttes d'eau, tout à fait le même, égal, ressemblant</ex>
<ex><uig>a$ feli</uig> qui que ce soit, quiconque, chacun, chaque; partout, où que cela soit</ex>
<ex><uig>a$ ferinnoa</uig>le plus pur, le plus net, le plus propre</ex>
<p>39</p>
</kow>

<kow><ref>A1296</ref>
<uig>abet</uig>
père, papa 2 troupe d'hommes qui entourent un bois et se rapprochent de manière à n'en rien laisser échapper; chasse, poursuite des bètes qui sont dans les champs, vénerie.
<p>40</p>
</kow>

<kow><ref>A1297</ref>
<uig>abei</uig>
mot de politesse, caresse, p. e. monsieur, mademoiselle, papa, maman, madame, mon coeur etc.
<p>40</p>
</kow>

<kow><ref>A1298</ref>
<uig>abeO</uig>
oh! ah! (express. d'effroi).
<ex><uig>abeO febeO</uig> id.</ex>
<p>40</p>
</kow>

<kow><ref>A1302</ref>
<uig>abeeeei</uig>
demoiselle noble, fille d'un courtisan ou d'un dignitaire (princesse, comtesse, baronne)
<ex><uig>Hosinnoa O febeeeei</uig> la fille d'un prince de quatrième classe (beyse)</ex>
<ex><uig>HozoI febeeeei</uig> la fille d'un prince de première classe (tsin-wang)</ex>
<ex><uig>DoirO Yia febeeeei</uig> la fille d'un prince de seconde classe (dsun-wang)</ex>
<p>40</p>
</kow>

<kow><ref>A2989</ref>
<uig>amonnoleeit</uig>
tranquillité, calme, repos: 2 félicité, bonheur, prospérité.
<ex><uig>amonnoleeit oO</uig> êtes-vous tranquilles? (salut adresse aux personnages éminentes)</ex>
<ex><uig>amonnoleeit Seoket</uig> porte-chaise de la Cour.</ex>
<ex><uig>Hennea O femonnoleeit I friK</uig> saluer, féliciter le khan</ex>
<ex><uig>foidesI Menenner femonnoleit I friK foikeI kereit I Sioekemoi</uig> le matins et les soirs je m occupe d'affaires sans relâche</ex>
<ex><uig>beI t bea femonnoleeit Blonneoa Seoekil dor Ybeleeit ügei</uig> elle est bien-portante et n a pas le moindre chagrin.</ex>
<ex><uig>Seiia femonnoleeit Bldonnei</uig> toutes les prospérité-! (quod felix faustum fortunatumque sit!).</ex>
<ex><uig>DekrI Yia Doorekia I femonnoleeit Blnnequ</uig> procurer le bonheur , faire prospérer fempire céléste (Chine).</ex>
<ex><uig>Dodora femonnoleeit foikeI gajar I MedekdeK ügei</uig> cacher son trouble. inquiétude, chagrin</ex>
<p>40</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A1300</ref>
<uig>abenna</uig>
oncle, frère du père
<ex><uig>abenna fkeci</uig>tante (soeur du père)</ex>
<ex><uig>abenna berkea</uig>tante, femme du frère cadet du père</ex>
<ex><uig>abenna Kirkea feea t</uig>oncle, mari de la tante du côté paternel</ex>
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1301</ref>
<uig>abennei</uig>
nom respectueux donné aux ainés par l'âge ou la parenté; 2 titre des fils cadets d'un monarque ou prince héréditaire.
<ex><uig>HeriiedO Noiea febenneI MinO</uig> monsieur, mon respectable oncle (dans le commencement d'une lettre)</ex>
<ex><uig>ble^ t febennei</uig> père lama, mon père (ainsi on nomme les lamas respectables)</ex>
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1313</ref>
<uig>abennecieeO - febciqu</uig>
prendre, emporter. enlever, amener
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1325</ref>
<uig>abezoWeri</uig>
la plus claire: nom d'une région du second dhyana du moyen monde houddhique.
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1326</ref>
<uig>abesmer t</uig>
le haut mal, êpilepsie
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1327</ref>
<uig>abeoa</uig>
devant les verbes négatifs renforce leur signification.
<p>41</p>
</kow>

<kow><ref>A1329</ref>
<uig>abelequ</uig>
faire la chasse, chasser, entourer les bêtes
<ex><uig>annola dor febeler t fooequ</uig> partir pour la chasse dans les montagnes</ex>
<ex><uig>alea febelequ</uig> tuer [les bêtes) à la chasse (d'automne).</ex>
<ex><uig>Soeknnoa febelequ</uig> faire la chasse avec choix c -a-d. au printemps en tuant seulement les animaux qui sont sans petits.</ex>
<ex><uig>Sibennoa I febelequ</uig> prendre les oiseaux</ex>
<ex><uig>Deriieleeit oa Dola febelequ</uig> chasser en ete, pour preserver les semailles de la destruction des animaux</ex>
<ex><uig>Yinnesoa febelequ</uig> pêcher les poissons, prendre du poisson</ex>
<p>42</p>
</kow>

<kow><ref>A1330</ref>
<uig>abelegulqu</uig>
ordonner d'aller à la chasse, faire chasser, faire poursuivre les bêtes
<p>42</p>
</kow>

<kow><ref>A1338</ref>
<uig>abeli</uig>
couple fiancé dès l'enfance
<p>42</p>
</kow>

<kow><ref>A1339</ref>
<uig>abecI - febecia</uig>
chasseur, oiselleur
<p>42</p>
</kow>

<kow><ref>A1343</ref>
<uig>abecieeO - febenneciqu</uig>
prendre, emporter, enlever, amener.
<ex><uig>abecijO foikK</uig>emporter, amener, transporter</ex>
<ex><uig>Cennejia Yier febeciqu</uig> punir, mettre à mort.</ex>
<ex><uig>nigen fedennO YI HolenneiicI febecieesea Moir I MoiskiK</uig> découvrir les traces d'un cheval volé.</ex>
<ex><uig>kekea febeciqu</uig> examiner, rechercher légèrement</ex>
<p>42</p>
</kow>

<kow><ref>A1348</ref>
<uig>abecO</uig>
conjonctif du verbe auxiliaire akhou, être
<ex><uig>DeiimO febecO</uig> si même cela était</ex>
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1359</ref>
<uig>aberiqu</uig>
monter, grimper, escalader, s'élever
<ex><uig>aberieeO fbesoa</uig>lierre (plante, hedera helix)</ex>
<ex><uig>fordO HersI Yia SerebcI Dekera feberiqu</uig> grimper sur le rebord du toit d'un palais.</ex>
<ex><uig>foiedor agula dor fsa feberibesO kerkijO foneeeO feiol I Medemoi</uig> n'ayant pas atteint le sommet d'une haute montagne peut-on avoir peur de tomber?</ex>
<ex><uig>Modoa dor feberiqu</uig> grimper sur un arbre</ex>
<ex><uig>Cieedennelea febirequ</uig> grimper à l'aide d'une corde, monter un escalier</ex>
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1362</ref>
<uig>aberigulqu</uig>
ordonner de grimper, ordonner de monter en haut.
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1367</ref>
<uig>aberilnna</uig>
action de grimper, d'escalader, de monter
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1369</ref>
<uig>aberildoeeO - feberilcequ</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1370</ref>
<uig>aberildoeeO - feberilcequ</uig>
grimper ou monter en haut ensemble.
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1379</ref>
<uig>abI - feb~I - filerkei</uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1383</ref>
<uig>abisI - febi[i</uig>
étoiles α, β, ξ, π, ρ du capricorne
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1385</ref>
<uig>abisi( - febisiit</uig>
consécration, sacre: 2 aspersion, ablution par l'eau sainte, baptême avec des eaux sacrées qu'un roi doit recevoir avant de monter sur le trône: 3 force, puissance, pouvoir
<ex><uig>abisiea folqu</uig>recevoir le sacre, être consacré</ex>
<ex><uig>abisiea foikK</uig>consacrer, sacrer</ex>
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1386</ref>
<uig>abisoa - febisoa fejia</uig>
bru, belle-fille, femme du fils
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1683</ref>
<uig></uig>
clair, évident, manifeste
<p>43</p>
</kow>

<kow><ref>A1388</ref>
<uig>abida - CeeelesI foikeI kereldO</uig>
nom d'un Bouddha
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1390</ref>
<uig>abider^ t - feb~I d~er^ t - filerkeI No^ - fileda No^ oa feiime(</uig>
loi manifestée: métaphysique
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1393</ref>
<uig>abiI t</uig>
son, ton, fracas, bruit; voix, rumeur: 2 écho: 3 nouvelle, bruit
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1397</ref>
<uig>abiiequ</uig>
recevoir uu principe d'existence, se former, germer
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1398</ref>
<uig>abiie_</uig>
penchant, inclination, passion pour q. ch., application, assiduité, diligence; occupation, exercice; habitude
<ex><uig>abiie_ I NimkeleK</uig>maîtriser, dompter les passions</ex>
<ex><uig>abiie_ oa Yelnnel I DebciK</uig>mortifier toutes les passions; rejeter ses habitudes</ex>
<ex><uig>abiie_ Dor SiekkeK</uig>se livrer ou s'adonner aux passions aux penchants </ex>
<ex><uig>abiie_ Dor Hooeeeoeedeeesea Seoekil</uig>coeur agité par les passions</ex>
<ex><uig>abiie_ Dor kebdeK</uig>se livrer aux passions</ex>
<ex><uig>biciKI foeksieeoI febiie_</uig> attention pendant l'écriture , ou lecture.</ex>
<ex><uig>MennO Seoekil oa febiie_ Dor Deroeedequ</uig> soumettre à l'instigation d'une mauvaise conscience.</ex>
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1411</ref>
<uig>abiie_ DO</uig>
qui a un penchant, une inclination; passioné; assidu, qui s'occupe, habitué
<p>44</p>
</kow>

<kow><ref>A1416</ref>
<uig>abiiedei</uig>
on entend, le bruit court, la nuvelle circule
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1434</ref>
<uig>aBA</uig>
père, para.
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1442</ref>
<uig>aBnna</uig>
chou
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1443</ref>
<uig>aBnnei</uig>
voir abagai
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1458</ref>
<uig>aBgulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'atteindre.
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1467</ref>
<uig>aBleldoeeO - feBlelcequ</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1468</ref>
<uig>aBleldoeeO - feBlelcequ</uig>
venir aux mains, lutter, combattre: 2 prendre, recevoir ensemble avec les autres.
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1469</ref>
<uig>aBlnna</uig>
réception, acception : 2 douane, péage: 3 profit illicite.
<ex><uig>YiroeeeI Yia Ger pa feBlnna</uig> instruction pratique d'astrologie.</ex>
<ex><uig>aBlnna yI feBeeci</uig>Receveur des tailles, des impôts; Concussionnaire, rançonneur</ex>
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1472</ref>
<uig>aBlnneci</uig>
receveur des tailles, des impôts, des revenus: 2 concussionnaire, rançonneur
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1480</ref>
<uig>aBldoeeO - feBlcequ</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1484</ref>
<uig>aBldoeeO - feBlcequ</uig>
venir aux mains, lutter, combattre; 2 être collé ensemble; se joindre, se réunir: 3 prendre, recevoir, accepter, obtenir ensemble avec les autres
<ex><uig>fidekl Yiea feBlcequ</uig> promettre l'un à l'autre , donner parole</ex>
<ex><uig>foidO feBlcebei</uig> les chasseurs se réunirent , entourèrent les bêtes</ex>
<ex><uig>foimcI HobI Yonnea feBlceeeoI t</uig> quand le partage de l'heritage arriva</ex>
<ex><uig>MoisO feBlcea Kildebet</uig> la glace se ferma, s'est couvert de glace, a gelé</ex>
<p>45</p>
</kow>

<kow><ref>A1460</ref>
<uig>aBeedequ</uig>
être pris, être reçu, accueilli, saisi
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1463</ref>
<uig>aBeeci</uig>
accepteur, receveur
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1496</ref>
<uig>aBmenneI - feBmdennei</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1497</ref>
<uig></uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1501</ref>
<uig>aBmenneI - feBmdennei</uig>
docile, intelligible, capable
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1504</ref>
<uig>aBca - febeeoI - feBlnna</uig>
l'action de prendre, d'accepter; réception, aceeption; li action d"emprunter, action d'approprier
<ex><uig>Ger oa feBca</uig> pratique, connaissance pratique.</ex>
<ex><uig>f^ t oa Ger oa feBca</uig> Pratique de la médecine</ex>
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1513</ref>
<uig>aBrequ</uig>
sauver, conserver, garder, maintenir, défendre, protéger, favoriser, avoir soin, délivrer.
<ex><uig>amia I feBrequ</uig> sauver, conserver la vie.</ex>
<ex><uig>fciket fket KibeKa Yiea feBremoi</uig> les parens ont soin de leur fils.</ex>
<ex><uig>forcileeit fca feBreeeoI No^ I focir t firebei</uig> il arriva pour enseigner a se délivrer du sansara c.,à~d. de la nécessité de renaître dans le monde organique.</ex>
<ex><uig>YirdeecO Yia feBreeeci</uig> sauveur du monde</ex>
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1514</ref>
<uig>aBregulqu</uig>
ordonner de sauver, de conserver, de défendre, de protéger, d'avoir soin de délivrer.
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1519</ref>
<uig>aBrel</uig>
délivrance, défense, protéction, conservation.
<ex><uig>aBrel agula</uig> nom d'une montagne dans la Djoungarie</ex>
<ex><uig>aBrel oa foroa</uig> contrée de la défense ou protection; refuge, asile </ex>
<p>46</p>
</kow>

<kow><ref>A1516</ref>
<uig>aBreeedequ</uig>
être sauvé, défendu, conservé, protégé.
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1518</ref>
<uig>aBreeeci</uig>
sauveur, défenseur, protécteur
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1523</ref>
<uig>aBrelcequ</uig>
sauver, défendre, conserver, protéger ensemble avec les autres.
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1528</ref>
<uig>aBri</uig>
coutume, usage, habitude, tempérament, penchant inné, conduite, caractère.
<ex><uig>aBrI Seiia yokisdO</uig>bonne conduite</ex>
<ex><uig>bI MennO feBrI bea Debcibet</uig> j'ai abandonné mes mauvaises habitudes</ex>
<ex><uig>MennO YiksimerI DO feBri</uig> mauvais et détestable caractère</ex>
<ex><uig>CinO foiket feBrI CinO fesorO BronnO Blbei</uig> tes paroles et tes moeurs sont très mauvaises.</ex>
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1529</ref>
<uig>aBrida</uig>
par habitude, toujours, éternellement, à jamais•
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1531</ref>
<uig>aBridequ</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1533</ref>
<uig>aBridO</uig>
qui a du tempérament, du caractère
<ex><uig>Nomoeeea Doilkea feBridO</uig> d'un caractère doux et paisible</ex>
<ex><uig>BronnO SemennO feBridO folo_</uig> peuple corrompu, dissolu</ex>
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1534</ref>
<uig>aBrilequ</uig>
agir par inclination ou d'après son caractère; avoir un penchant.
<p>47</p>
</kow>

<kow><ref>A1544</ref>
<uig>aBrnna - feBrnnO</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<p>48</p>
</kow>

<kow><ref>A1546</ref>
<uig>aBrnna - feBrnnO</uig>
très-grand, énorme; monstrueux (serpents, poissons).
<ex><uig>aBrnnO yia foikesi</uig>filet pour prendre les grands poissons</ex>
<ex><uig>aBrnnO Noeeei</uig>très grand chien</ex>
<ex><uig>aBrnnO yinnesO</uig> poisson très grand, esturgeon (acipenser sturio L.), dauphin blanc</ex>
<p>48</p>
</kow>

<kow><ref>A1547</ref>
<uig>aBrnno_</uig>
voy. rakshas
<p>48</p>
</kow>

<kow><ref>A1557</ref>
<uig>abeeegulqu</uig>
ordonner de prendre, d'accepter, de recevoir
<ex><uig>CinO folo_ I DeleI fosoa Yier febeeennolomoi</uig> je répands de l'eau de la mer sur tes sujets </ex>
<p>48</p>
</kow>

<kow><ref>A1565</ref>
<uig>abqu</uig>

<ex><uig>abeeO yeBdel</uig>obligations, contributions, impôts</ex>
<ex><uig>abcO fodomoi</uig>j'emporte, j'emmène, j'enlève</ex>
<ex><uig>abcO fireK</uig>apporter, amener</ex>
<ex><uig>a^ t febqu</uig> promettre, donner parole</ex>
<ex><uig>fBket Kimoa fca Yenno^ t BO fe$</uig> ne prends rien du vieillard!</ex>
<ex><uig>flcI YI fordO HersI dor febcO fir t</uig> conduis l'ambassadeur au palais</ex>
<ex><uig>fKnI kea DelbibesO Dera Kimoa feBa Cidemoi</uig> celui qui l'a mis peut l'ôter</ex>
<ex><uig>foiket YI febqu</uig> questionner (un criminel), le mettre à la question, lui faire subir un interrogatoire</ex>
<ex><uig>GoiiliecI Yia beI t YI febqu</uig> prendre l'aspect d'un mendiant.</ex>
<ex><uig>Doirol febqu</uig> renaître, s'incarner</ex>
<ex><uig>Melennebea febcO MoirKbet</uig> ótant le bonnet il se prosterna</ex>
<ex><uig>Celieit febqu</uig> recevoir les gages.</ex>
<ex><uig>YisiI t febqu</uig> monter la garde quand vient le tour, à son tour.</ex>
<ex><uig>Kimoa O beI t YI febqu</uig> prendree l'aspect d'un homme, prendre une forme humaine, s'incarner.</ex>
<ex><uig>kerkeI febqu</uig> se marier.</ex>
<p>48</p>
</kow>

<kow><ref>A1566</ref>
<uig>abeeoi</uig>
action de prendre, d'admettre; prise, réception, caption, accueil, obtention de ce qu'on cherche: 2 action d'emprunter, emprunt, action d'approprier: 3 causa materialis,
<ex><uig>abeeoI belnneoa</uig>capitale, ville principale></ex>
<ex><uig>abeeoI kekeKi</uig>l'action de prendre et de rejeter, choix; distinction, discernement</ex>
<ex><uig>abeeoI kekeKI Seoekil</uig>esprit judicieux, intellignet, pénétrant</ex>
<p>49</p>
</kow>

<kow><ref>A1567</ref>
<uig>abeeogulqu</uig>
ordonner de prendre, de recevoir, d'accepter, d'atteindre.
<p>49</p>
</kow>

<kow><ref>A1572</ref>
<uig>absa</uig>
cercueil, bière
<ex><uig>absa yI Dosolequ</uig>couvrir le cercueil d'huile</ex>
<ex><uig>foikeI Bloeesea Kimoa I febsa dor fofogulqu</uig> mettre le cadavre dans le cercueil</ex>
<p>49</p>
</kow>

<kow><ref>A1574</ref>
<uig>abselequ</uig>
mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</kow>

<kow><ref>A1575</ref>
<uig>abselegulqu</uig>
ordonner de mettre dans le cercueil
<p>49</p>
</kow>

<kow><ref>A1592</ref>
<uig>abdequ</uig>
ètre pris, saisi, emporté, amené
<ex><uig>fosoa dor febdeeesea fenO fosoa dor febdeeesea GernnejO foilO Cidequ</uig> celui que le courant emporte ne peut sauver celui qui se noie</ex>
<ex><uig>HolenneI dO febdequ</uig> être enlevé, volé</ex>
<ex><uig>Deiisoa dor febdebei</uig> il était saisi par l'ennemi , fait prisonnier</ex>
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1602</ref>
<uig>abdeskiK</uig>
être saisi, être touché: 2 être affaibli, céder
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1611</ref>
<uig>abder t - febdera</uig>
caisse, coffre, boite
<ex><uig>abdera yia Hebeee(</uig>le couvercle de la boite</ex>
<ex><uig>abder t Sebeit</uig>boîte tressée, ,rande corbeille, panier</ex>
<ex><uig>abdera Dodora fegulqu</uig>mettre en caisse</ex>
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1628</ref>
<uig>ablinna</uig>
profit illicite, concussion
<ex><uig>ablinna febqu</uig>faire un profit illicite, exercer des concussions</ex>
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1630</ref>
<uig>ablinnelequ</uig>
faire un gain illégitime, exercer des concussions, être avide de gain
<ex><uig>ablinneleeeO ügei</uig>qui n'est pas avide de gain , qui ne désire pas le bien, les richesses etc.</ex>
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1632</ref>
<uig>ablinneci</uig>
concussionaire, rançonneur, celui qui s'approprie le bien d'autrui, homme intéressé, homme avide de gain
<ex><uig>ablinnecI CioeKr</uig>esprit avide et méchant</ex>
<p>50</p>
</kow>

<kow><ref>A1634</ref>
<uig>abli_</uig>
espèce d'esprits malfaisants.
<p>50</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A1638</ref>
<uig>abcennequ</uig>
prendre, accepter, recevoir
<ex><uig>abcenneeeO bicik</uig>ordonnance ou instruction pour la reception des effets de la couronne</ex>
<ex><uig>amO febcennequ</uig> recevolr les provisions</ex>
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1640</ref>
<uig>abjennedei</uig>
fier, orgueilleux, arrogant, présomptueux, vain, glorieux.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1642</ref>
<uig>abjennelequ</uig>
être fier, orgueilleux, faire glorieux, se glorifier, s'enorgueillir.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1666</ref>
<uig>abcinnoO</uig>
impatient, vif, emporté, prompt.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1676</ref>
<uig>abcireeeO - febcireK - febcO fireK</uig>
apporter, atteindre.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1677</ref>
<uig>abcirennoleeO - febcO fireKlK</uig>
ordonner d'apporter, d'atteindre.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1686</ref>
<uig>abremene$ CeeelesI foikeI kereldO</uig>
la plus lumineuse: nom d'une région du seconde dhyana du monde moyen bouddhique
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1687</ref>
<uig>abremeneso$ - CeeelesI foikeI BieedO</uig>
séjour des hienheureux, dans le troisième dhyana du monde moyen bouddhique.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1688</ref>
<uig>abri( t - Yeket BsO</uig>
la plus vastes une région du quatrième dhyana du monde moyen bouddhique. Ar.3,6.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1693</ref>
<uig>asena - Debceeit - Debisker</uig>
siège, place où l'on sied, repos.
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1695</ref>
<uig>aseekki</uig>
cent quadrillons: 2 innombrable
<p>51</p>
</kow>

<kow><ref>A1698</ref>
<uig>asennequ</uig>
allumer.
<ex><uig>Gel fesennequ</uig> faire du feu, allumer le feu</ex>
<ex><uig>Yola fesennequ</uig> allumer une chandelle.</ex>
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1700</ref>
<uig>asenneeedequ</uig>
être allumé.
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1715</ref>
<uig>asequ</uig>
brûler.
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1716</ref>
<uig>asennoqu</uig>
demander, interroger, questionner, s'informer; explorer, sonder, chercher à savoir.
<ex><uig>asennoeesea I foilO Herigulqu</uig> ne pas répondre à la question d'un autre.</ex>
<ex><uig>beI t Yia femonnoleeit MeedO YI fesennoqu</uig> s'informer de la santé d. q. (d'un homme distingue, de qualité), au lieu delui présenter ses respects.</ex>
<ex><uig>BsO Yeket foeeennedea fca Seiidor fesennoqu</uig> demander avec attention chez les autres gens d'esprit.</ex>
<ex><uig>KibeKa foiilebea kedoI Cinekea I foiileoejO BI kemea fesennoeesea dor</uig> quand (la mère) demanda son fils, combien a-t-il fait?</ex>
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1718</ref>
<uig>asennogulqu</uig>
ordonner de demander, d'interroger, de questionner
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1723</ref>
<uig>asennodel</uig>
demande, question, interrogatoire, examen, procès-verbal
<ex><uig>asennodel Yoiil</uig> procès-verbal, les articles d'interrogatoires</ex>
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1725</ref>
<uig>asennol</uig>
demande, question
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1728</ref>
<uig>asegulqu</uig>
allumer.
<ex><uig>Gel fesegulqu</uig> faire du feu, allumer le feu.</ex>
<p>52</p>
</kow>

<kow><ref>A1719</ref>
<uig>asennoeedequ</uig>
être demandé, interrogé, examiné,
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1720</ref>
<uig>asennoeeci</uig>
questionneur, examinateur
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1726</ref>
<uig>asennolnna</uig>
demande, question
<ex><uig>asennolnna Sorolnna YI Yiromlemoi</uig>je me guide par des connaissances acquises</ex>
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1727</ref>
<uig>asennolnnequ</uig>
ordonner de demander
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1729</ref>
<uig>asennolda</uig>
demande, question, interrogatoire, procès-verbal,
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1730</ref>
<uig>asennoldeeeO - fesennolcequ</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1732</ref>
<uig>asennoldeeeO - fesennolcequ</uig>
demander l'un à l'autre, questionner, interroger ensemble avec les autres.
<ex><uig>MeedO bea fesennolcequ</uig> s'informer de la santé de l'un l'autre, se dire bonjour, saluer</ex>
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1739</ref>
<uig>aseeequ</uig>
[asakkhou] demander, interroger
<ex><uig>fKa O fooeeeea I bI kea fca feseeesonnei</uig> à qui demanderai-je la signification de ceci?</ex>
<ex><uig>BO fese(</uig> ne demande pas!</ex>
<ex><uig>MeedO feseeequ</uig> s'informer sur la sante</ex>
<ex><uig>CI Medea fedela feseeeeeO CinO Yennoa Blbei</uig> connaissant cela , pourquoi le demandes-tu ?</ex>
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1746</ref>
<uig>asemea</uig>
qui n'a qu'un testicule, monorchis
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1750</ref>
<uig>asemennei</uig>
chicaneur, tracassier
<p>53</p>
</kow>

<kow><ref>A1760</ref>
<uig>aser</uig>
tour, bastion, beffroi, belvédère, mansarde
<ex><uig>HOdea O feser</uig> tour d'une ville, bastion.</ex>
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1764</ref>
<uig>aserequ</uig>
avoir pitié, compatir, avoir soin, élever, sauver, avoir de l'attachement
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1767</ref>
<uig>aseregulqu</uig>
ordonner d'avoir soin, d'élever, de sauver
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1768</ref>
<uig>asereeeoiidO</uig>
miséricordieus. clément. bienfaisant.
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1769</ref>
<uig>asereeedequ</uig>
être soigné, élevé, sauvé.
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1770</ref>
<uig>aseeeci</uig>
instituteur, éducateur. celui qui prend soin de l'éducation; nourricier, bienfaiteur, sauveur.
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1771</ref>
<uig>aserel</uig>
miséricorde, clémence, indulgence, bonté; secours, bienfaisance
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1773</ref>
<uig>asereldO</uig>
miséricordieux, clément, indulgent, bienfaisant
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1789</ref>
<uig>aserdO ker</uig>
maison avec balcon, avec une mansarde
<p>54</p>
</kow>

<kow><ref>A1593</ref>
<uig>abdegulqu</uig>
ordonner que cela soit pris, emporté; abandonner au pillage.
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1793</ref>
<uig>asewenI fosoa / fesowenI fodoa</uig>
la première constellation du zodiaque indien; α, β, γ du Bélier.
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1831</ref>
<uig>azoket - Geseleeit ügei</uig>
sans tristesse, exempt de tristesse; 2 le roi Acoka.
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1833</ref>
<uig>asoki</uig>
grand: 2 très, beancoup (chez les Bouretes).
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1834</ref>
<uig>asori</uig>
Assouras, esprits malfaisants, mauvais génies, démons.
<ex><uig>asorI yia ble^ t</uig>aurore</ex>
<ex><uig>asorI yia Deiisoa</uig></ex>
<ex><uig>asorI yia Cibikia</uig>eau-de-vie, vin</ex>
<ex><uig>asorI yia Cisoa</uig>ail</ex>
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1835</ref>
<uig>asorO</uig>
très, fort, extrêmement.
<ex><uig>Da fesorO folea frdenI YI BO feBeedoa</uig> ne prenez pas beaucoup de pierres précieuses</ex>
<ex><uig>asorO MesI berket</uig>extrèmement difficile, pénible</ex>
<ex><uig>asorO yelennO Hea KibeKa</uig>le tout jeune fils du khan</ex>
<ex><uig>Seoekil dor fesorO beieseeoleeit Doirobei</uig> une très grande joie remplit l'àme.</ex>
<ex><uig>YeBeeO Ye^ fesorO Hola Bi</uig> c'est un très-grand voyage</ex>
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1836</ref>
<uig>asowa</uig>
cinq forces vitales: 2 refléxion, méditation, jugement, délibération: 3 coeur: 4 sens, sensations, passions
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1837</ref>
<uig></uig>
la première constellation du zodiaque indien: α, β, γ du Bélier
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1837</ref>
<uig>aseWenI fosoa / fesowenI fodoa</uig>
la première constellation du zodiaque indien; α, β, γ du Bélier.
<p>55</p>
</kow>

<kow><ref>A1838</ref>
<uig>asowe[i</uig>
un de cinq personnages célèbres qui les premiers ont embrassés la doctrine de Câkyamouni.
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1840</ref>
<uig>aseea Cilennoa</uig>
schiste, ardoire
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1844</ref>
<uig>aseeequ</uig>
vider, verser, répandre.
<ex><uig>fosO feseeequ</uig> répandre, verser de l'eau : 2 faire de l'eau, uriner</ex>
<ex><uig>DolonneI foronnO CeI feseeequ</uig> verser du thé sur la téte</ex>
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1845</ref>
<uig>aseeegulqu</uig>
ordonner de vider, de verser, de répandre dehors.
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1862</ref>
<uig>aseeerequ</uig>
se verser, se répandre, couler
<ex><uig>beI t Yia Doroda feeeoI finO Coi^ feseeerelonna</uig> ses entrailles sont sorties</ex>
<ex><uig>Bronna feseeerea foromoi</uig> il pleut a verse</ex>
<ex><uig>Sebet CO fbderekeoa Soia CO feseeerea Gequ</uig> un pot cassé le lait conlera.</ex>
<ex><uig>DennoseeerI foikeI Gesinnoa Yobeleeit feseeerea CoBrigulqu</uig> répandre son chagrin éternel, insupportable (en larmes).</ex>
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1863</ref>
<uig>aseeerennoleeedequ</uig>
être répandu, être versé, couler
<p>56</p>
</kow>

<kow><ref>A1864</ref>
<uig>aseeerennolnnequ</uig>
ordonner de répandre, de verser, de vider.
<ex><uig>Nidoa cekea BilBsoa feseeeregulqu</uig> répandre les larmes , verser les larmes</ex>
<ex><uig>NilBsoa Yiea Cisoa Blnnea feseeeregulqu</uig> répandre des larmes de sang</ex>
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1865</ref>
<uig>aseeeregulqu</uig>
répandre, verser, couler, faire couler.
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1870</ref>
<uig>aseeernnequ</uig>
vider, verser, répandre dehors.
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1884</ref>
<uig>asli_</uig>
les étoiles δ, ε, ζ, η, θ, ρ, σ, ω du serpent.
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1886</ref>
<uig>as^ t kerb~i</uig>
Emeraude
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1889</ref>
<uig>askiqu</uig>
battre, donner des coups, fouetter, tourmenter. mettre à la question: 2 percer, couper, hacher: affliger, blesser, chagriner, offenser.
<ex><uig>Sikide^ bet Nomoa Yidea Yier feskia HerBa Yidelequ</uig> battre avec un baton , percer d'une flèche ou lance.</ex>
<ex><uig>DeriKa nigen kidoa feskijO Yeeciqu</uig> frapper plusieurs fois sur la tête.</ex>
<ex><uig>Siro( Modoa Yier feskiqu</uig> percer d'un pieu pointu.</ex>
<ex><uig>MennO foike_ Yier Soikea feskiqu</uig> offenser par des insultes</ex>
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1890</ref>
<uig>askigulqu</uig>
ordonner de battre, de fouetter, de tourmenter; ordonner de couper, de hacher, etc.
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1891</ref>
<uig>askildoqu</uig>
battre, fouetter, flageller, couper hacher l'un l'autre, ou ensemble avec les autres
<ex><uig>Mese_ Yier feskildoqu</uig> se battre avec des g1aives</ex>
<p>57</p>
</kow>

<kow><ref>A1761</ref>
<uig>azer</uig>
en attendant, après, tont doucement
<p>58</p>
</kow>

<kow><ref>A1795</ref>
<uig>asI ügei</uig>
assez bien, passable (de l'homme et de la chose), mieux qu'à l'ordinaire
<p>58</p>
</kow>

<kow><ref>A1796</ref>
<uig>asiO</uig>
interj. qui exprime la consternation, l'effroi
<p>58</p>
</kow>

<kow><ref>A1806</ref>
<uig>asieelegulqu</uig>
ordonner ou faire tirer profit de quo ch. 2 ordonner de procurer du profit à un autre.
<p>58</p>
</kow>

<kow><ref>A1821</ref>
<uig>asida</uig>
toujours, perpétuellement, éternellement; continuel, perpétuel, éternel, constant, immuable, invariable; éternité
<ex><uig>asida yia fodoridoeeci</uig>instituteur perpétuel</ex>
<ex><uig>asida yia foroa</uig>royaume de l'éternité</ex>
<ex><uig>asida HoiidO Doirol dor Yirnneleeit NoiKceK BlomO</uig>aans toutes les renaissances futures jouir de la béatitud</ex>
<ex><uig>asida Yia Yosoa</uig>ordre perpétuel, immuable; conclusion incontestable, qu'on ne peut réfuter</ex>
<ex><uig>asida ügei</uig>non éternel, périssable; fragile, de neánt; qui est sans connection; qui manque de liaison et de conséquence</ex>
<ex><uig>fdoket Yia frdenI YI Deker^ t HolenneI BliiemoI. frkia fesida Yia frdenI YI BliieeeO ügei</uig> les trésors de ce monde sont exposés au pillage, mais les trésors plus importants (de l'autre monde) son intacts.</ex>
<ex><uig>DeBa fesida</uig> cinq vertus éternelles, immuables: l'amour (bienveillance), justice, modération (tempérance), prudence, honneteté.</ex>
<p>58</p>
</kow>

<kow><ref>A1797</ref>
<uig>asi(</uig>
profit, avantage, gain, intérêt: 2 goître, tumeurs à la gorge, abcès.
<ex><uig>asi( dor HobdoeeleeeO Kimoa</uig>homme avide de gain, usurier</ex>
<ex><uig>amia fesi( fbesoa O SiKderI Loiket fedeli</uig> nous avons autant de profit de la vie que l'herbe de la rosée.</ex>
<ex><uig>foroI dor nigen fesi( Gerbei</uig> sur le sommet de la tête se forma un abces</ex>
<ex><uig>fosoa O fesi( I MeedonnoleeO Diekki^</uig> une douane au bord d'une rivière pour prendre le péage des navires qui y passent</ex>
<p>59</p>
</kow>

<kow><ref>A1800</ref>
<uig>asieedeI - fesieedO</uig>
avantageux, profitable, lucratif, joint aux avantages, utile
<p>59</p>
</kow>

<kow><ref>A1802</ref>
<uig>asieedeI - fesieedO</uig>
avantageux, profitable, lucratif, joint aux avantages, utile
<p>59</p>
</kow>

<kow><ref>A1805</ref>
<uig>asieelequ</uig>
recevoir l'avantage, tirer profit, profiter de q. ch. qui appartient à un autre: 2 procurer de l'avantage à qn
<ex><uig>asieelecO febqu</uig>emprunter (l'argent) à l'intérêt, emprunter</ex>
<ex><uig>asieelecO foikK</uig>prêter avec intérêt, prêter</ex>
<ex><uig>Yere^ ooa Hodeldoa Yier fesieelejO DejikeiO</uig> quelques uns se nourrissent des avantages du commerce</ex>
<ex><uig>Kidekea folo_ Dor fesieeleeeO Yia Dola fodomoi</uig> je vais fane du bien aux habitants des steppes.</ex>
<p>59</p>
</kow>

<kow><ref>A1830</ref>
<uig>azoda Modoa</uig>
Figuier (ficus religiosa, ficus indica)
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1893</ref>
<uig>ada</uig>
chameau châtré (chez les Bour.)
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1896</ref>
<uig>adeeit</uig>
chameau châtré (chez les Bour.)
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1903</ref>
<uig>adennea - Fedenna</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalite
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1910</ref>
<uig>adennedO</uig>
envieux, jaloux, malveillant
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1914</ref>
<uig>adenner</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalité
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1921</ref>
<uig>adennereeequ</uig>
envier, être jaloux, avoir de l'émulation, détester, être malveillant
<ex><uig>bida fedennereeea foiKlejokei</uig> nous avons dit par jalousie</ex>
<ex><uig>Breeea dor fedennereeeeeoI Seoekil DoiroK</uig> porter envie a Bouddha.</ex>
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1923</ref>
<uig>adennereeegulqu</uig>
exciter la haine, l'envie ou la jalousie
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1925</ref>
<uig>adennereeel</uig>
envie, jalousie, émulation.
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1928</ref>
<uig>adennereeeldeeeO - fedennereeelcequ</uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1929</ref>
<uig></uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</kow>

<kow><ref>A1929</ref>
<uig>adennereeeldeeeO - fedennereeelcequ</uig>
envier l'un à l'autre, avoir de l'émulation
<p>60</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A1916</ref>
<uig></uig>
envieux, jaloux
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A1924</ref>
<uig>adennereeeeecI - fedennereeeeecia</uig>
envieux, jaloux
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A1939</ref>
<uig>adennermennei</uig>
envieux, jaloux, malveillant.
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A1948</ref>
<uig>adennor - fedenner</uig>
envie, jalousie, émulation, rivalité
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A1973</ref>
<uig>adela</uig>
pendant que, tandis que, dans ce temps là
<ex><uig>Horome( fedela</uig> on peu de temps, bientôt</ex>
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2027</ref>
<uig>adelnna</uig>
sorte de hache, doloire
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2044</ref>
<uig>ader</uig>
oisif, oisiveté: 2 (terre) non labourée, non cultivée. 3 place que le feu n'a pas atteint, non incendiée; herbe fanée entre l'herbe fraîche,
<ex><uig>ader gajar</uig>terre non cultivée, non labouré</ex>
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2049</ref>
<uig>adereeeO - fecerequ</uig>
apporter, donner, présenter
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2053</ref>
<uig></uig>
ordonner à un autre qu'il fasse apporter.
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2054</ref>
<uig>aderegulqu</uig>
ordonner d'apporter
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2054</ref>
<uig>aderennoleeO - feceregulqu</uig>
ordonner d'apporter
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2056</ref>
<uig>adereeedeeeO - fecereeedequ</uig>
être apporté
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2114</ref>
<uig>adO</uig>
poisson femelle avec du caviard (en chin . mou).
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2117</ref>
<uig>adoeea - fedo( t</uig>
poisson mâle avec de la laite (en chinois koung)
<ex><uig>adoeea Debeea t</uig>grand barbout, lotte</ex>
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2126</ref>
<uig>adonner</uig>
ridé, resserré, plié, courbé
<p>61</p>
</kow>

<kow><ref>A2148</ref>
<uig>adolcequ</uig>
frayer (le poisson)
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2149</ref>
<uig>adoljequ</uig>
ramper. croupir
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2154</ref>
<uig>adoiiqu</uig>
se rider, se resserrer, se rétrécir, se plier, se courber.
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2155</ref>
<uig>adoiilnna</uig>
action de rider, action de rétrécir, action de serrer etc.
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2161</ref>
<uig>adorinna</uig>
ride, pli, froncis
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2163</ref>
<uig>adorinndO</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2164</ref>
<uig>adoriqu</uig>
se rider, se resserrer, se rétrécir, se plier, se courber.
<ex><uig>Ninnor finO fedoria Serisolemoi</uig> le visage se ride comme une peau</ex>
<ex><uig>BiK beI t bea federiqu</uig> tout le corps se rétrécit</ex>
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2165</ref>
<uig>adorigulqu</uig>
rider, rétrécir, plier, courber
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2172</ref>
<uig>adoriI t</uig>
ride, pli; froncis
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2175</ref>
<uig>adoriiedeI - fedoriiedO</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2176</ref>
<uig>adoriiedeI - fedoriiedO</uig>
ridé, couvert de rides
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2189</ref>
<uig>aoeeee(</uig>
en général le point de contact (avec le monde), attachement (au monde), liaison ou relation (à la matière), rapport matériel: 1 ignorance, défaut de connaissances, aveuglement, erreur. distraction: 2 alternaitve, vicissitude. inconstance, perversité: 3 soupçon, indécision, irrésolution; trouble, eonfusiou, inquiétude
<ex><uig>aoeeee( ügei</uig>étranger (au monde), retiré (du monde), (l'esprit) libre, essentiellement affranchi (du poids de la matière): abstraít.</ex>
<ex><uig>aoeeee( Nidweni_ Seoekil</uig>esprit ignorant, aveuglé</ex>
<ex><uig>DoirolkI SidornnO Silonnoa finO feoeeee( HesinnO foikeI Bi</uig> celui qui est naturellement droit et juste n'a pas le coeur pervers.</ex>
<p>62</p>
</kow>

<kow><ref>A2193</ref>
<uig>aoeeeeeedO</uig>
1 en général attaché (au monde), lié (à la matière): ignorant, obscurci, aveuglé, distrait: 2 pervers, inconstant, arbitraire, celui qui agit selon son bon plaisir: 3 méfiant, irrésolu, qui n'a pas une opinion fixée, chancelant.
<ex><uig>aoeeeeeedO Hera MekI Zeweri</uig> Mabeçwara noir et attaché au monde.</ex>
<p>63</p>
</kow>

<kow><ref>A2195</ref>
<uig>aoeeeeeelequ</uig>
en général être attaché (au monde), être lié (à la matière): être ignorant, obscurci, aveuglé, distrait, etre en erreur: 2 être inconstant, porvers: 3 être indécis, irrésolu, chancelant.
<p>63</p>
</kow>

<kow><ref>A2203</ref>
<uig>aoeeeO - fedqu</uig>
poignée, contenu de la main
<ex><uig>nigen feoeeeO foeknnesO</uig> une poignée de laine , un flocon de laine</ex>
<ex><uig>nigen feoeeeO Siroi</uig> une poignée de sable</ex>
<ex><uig>fserK feoequ</uig> jointée, poignées des deux mains réunies</ex>
<p>63</p>
</kow>

<kow><ref>A2208</ref>
<uig>aoeeeoqu</uig>
saisir avec la main, prendre une poignée, tenir avec la main.
<ex><uig>foisO YI feoeeeoa beriqu</uig> saisir par les cheveux</ex>
<ex><uig>HomekI feoeeeoqu</uig> prendre une poignée de sable</ex>
<ex><uig>YeKa Ger Yiea feoeeeoqu</uig> saisir, presser , serrer la main gauche</ex>
<ex><uig>Yirokea feoeeeoqu</uig> serrer le coeur</ex>
<p>63</p>
</kow>

<kow><ref>A1892</ref>
<uig>ada</uig>
Ada. mauvais génie, démon qui rend aliené et enragé: 2 vagabond, homme errant (en grondant qn.).
<ex><uig>ada ber fedeleeesea</uig>possédé du démon; démoniaque; énergumène; fou, aliéné</ex>
<ex><uig>ada YI foildeK</uig>chasser le démon</ex>
<ex><uig>ada foijeldei</uig>méchant, colérique, possédé; qui ressemble au diable</ex>
<ex><uig>ada Dooeeeer</uig>mal causé par un démon</ex>
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2207</ref>
<uig>aoeeeonnel Cimokea</uig>
l'os moëlleux
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2209</ref>
<uig>aoeeeogulqu</uig>
ordonner de saisir ou tenir de la main
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2211</ref>
<uig>aoeeeoeedequ</uig>
être saisi de la main
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2214</ref>
<uig>aoeeeoca - feoeeeodesO</uig>
en général tout ce qui peut tenir, serrer
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2218</ref>
<uig>aoeeeolnna</uig>
action de saisir, de prendre avec force; action de tenir, de serrer
<ex><uig>aoeeeolnna yia ker</uig>lieu où l'on retient, tient qn. p. ex cage, filet, rets, prison, etc.</ex>
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2224</ref>
<uig>aoeeeomel</uig>
saisi, pris, pressé de la main
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2226</ref>
<uig>aoeeeoca - feoeeeodesO</uig>
en général tout ce qui peut tenir, serrer
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A2233</ref>
<uig>aoeeeorequ</uig>
être saisi, pris, pressé de la main.
<p>64</p>
</kow>

<kow><ref>A1907</ref>
<uig>adennequ</uig>
enfoncer, cogner, ficher
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1940</ref>
<uig>adequ</uig>
être enfoncé, fiché: 2 piquer, blesser légèrement, couper
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1941</ref>
<uig>adennoa - fedennO - fedonnoa</uig>
troupeau (de bêtes à cornes, de chevaux, de brébis), bête. Cf. s.v. adoughoung
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1942</ref>
<uig>adennosoa - fedonnosoa</uig>
bête, animal quadrupède.
<ex><uig>adennosoa O foroa</uig>règne des bêtes stupides, des brutes</ex>
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1944</ref>
<uig>adennolennoleeO - fedonnolegulqu</uig>
ordonner de paître, de garder un troupeau
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1945</ref>
<uig>adennolnneeeO - fedonnolnnequ</uig>
ordonner de paître, de garder un troupeau
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1946</ref>
<uig>adennoleeO - fedogulqu</uig>
paître, garder un troupeau
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1947</ref>
<uig>adennocI - fedonnoci</uig>
berger, pâtre, gardien d'un haras
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1959</ref>
<uig>adebt - foilO fnelokci</uig>
sans souffrance : une contrée du quatrième dhyâna du monde moyen bouddhique.
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1960</ref>
<uig>adebesI - fedebisi</uig>
extraordinairement, extrêmement, excessivement, outre mesure.
<ex><uig>adebesI Seiieeea</uig>ah, que c'est délicieux, charmant</ex>
<ex><uig>adebesI Neria</uig>ah, comme c'est mince, ﬁn, subtil! le plus mince, le plus subtil</ex>
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1961</ref>
<uig>adebesI - fedebisi</uig>
extraordinairement, extrêmement, excessivement, outre mesure.
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A2038</ref>
<uig>adeiir</uig>
voy adar
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A2041</ref>
<uig>adeiirlequ</uig>
voy. adarlaqu
<p>65</p>
</kow>

<kow><ref>A1971</ref>
<uig>adedO</uig>
possédé du démon; fou, aliéné
<p>66</p>
</kow>

<kow><ref>A1974</ref>
<uig>adelequ</uig>
être possédé du démon, être obsédé du démon; être en fureur, sévir.
<ex><uig>Yeket DeleI Nennor oa fjea fedelemoi</uig> le maitre de l'océan sévit.</ex>
<p>66</p>
</kow>

<kow><ref>A1976</ref>
<uig>adeleeeedequ</uig>
être mis en fureur
<p>66</p>
</kow>

<kow><ref>A1978</ref>
<uig>adeli</uig>
égal, pareil, semblable, ressemblant: également, pareillement, de même, semblablement, de la même manière, comme
<ex><uig>adelI foijekdel</uig>conformité, ressemblance, uniformité</ex>
<ex><uig>adelI beI t Kiroit</uig>portrait, image</ex>
<ex><uig>adelI Heni</uig>antagoniste équivalent, compétiteur</ex>
<ex><uig>adelI DeKlder</uig>tout à fait semblable; ressemblance parfaite; portrait, image</ex>
<ex><uig>folea Merkeoa oa Dennelel oa Yosoa fedelI ügei</uig> plusieurs savants ne sont pas d'accord dans leurs opinions'</ex>
<ex><uig>Seoekil Cekilnnea Lonnea fedeli</uig> la pensée est semblable à l'éclair</ex>
<ex><uig>DekedO Ceceit Dor fedelI DeKO MinO</uig> mon frère cadet semblable à une belle ﬂeur.</ex>
<ex><uig>Yeket foeknnoca dor fedelI BlnnesonneI bi</uig> je le compmerals a un grand vaisseau</ex>
<p>66</p>
</kow>

<kow><ref>A1979</ref>
<uig>adelieeea</uig>
assez semblable, qui ressemble un peu
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A1984</ref>
<uig>adelisi(</uig>
assez semblable, ressemblant, qui ressemble un peu
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A1989</ref>
<uig>adelisiiequ</uig>
déclarer pareil ou ressemblant, comparer, faire comparaison, mettre en parallèle.
<ex><uig>adelisiieeeO YeBdel</uig>comparaison, (application) analogie</ex>
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2006</ref>
<uig>adelidqaqu</uig>
comparer, appliquer, mettre en parallèle, chercher de la ressemblance.
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2007</ref>
<uig>adelioeeeegulqu</uig>
ordonner de comparer, de mettre en parallèle.
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2012</ref>
<uig>adelioeeeel</uig>
comparaison, ressemblance (application), conformité.
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2018</ref>
<uig>adelioequ</uig>
être égal, pareil, semblable
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2022</ref>
<uig>adelicequ</uig>
comparer, mettre en parallèle, chercher de la ressemblance.
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2023</ref>
<uig>adelicel</uig>
comparaison, exemple de comparaison
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2029</ref>
<uig>ade^</uig>
prompt, agile, rapide, vite
<ex><uig>ade^ ügei</uig> une bête aux pieds agiles, qui court vite, qui fait de grands pas.</ex>
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2031</ref>
<uig>ademnequ</uig>
aller très vite, avec agilité; être prompt, agile.
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A2037</ref>
<uig>adeI t</uig>
soleil 2 jour: 3 dimanche
<p>67</p>
</kow>

<kow><ref>A1901</ref>
<uig>ade(</uig>
fin: 2 dernier, final: 3 embouchure (d'une rivière).
<ex><uig>ade( oa Derkea t</uig> sur le dernier chariot.</ex>
<ex><uig>ade( oa kijenner</uig> la plus éloignée frontlère</ex>
<ex><uig>ade( dekI foisoit</uig> lettre ﬁnale</ex>
<ex><uig>fkilel fede( ügei</uig> sans commencement et sans ﬁn.</ex>
<ex><uig>Gool oa fede(</uig> embouchure d'une rivière.</ex>
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A1954</ref>
<uig>adeeelequ</uig>
se finir; atteindre, arriver, à la fin, finir: 2 (chez les Bour.] faire attention, remarquer, observer,
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A1955</ref>
<uig>adeeelegulqu</uig>
finir, achever, terminer entièrement, conduire.
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A1956</ref>
<uig>adeeeleeedequ</uig>
être fini, achevé, terminé, conduit à sa fin
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A1958</ref>
<uig>adeeelel</uig>
fin, issue; action d'achever, de terminer
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A2045</ref>
<uig>ader</uig>
planches travaillées, aisseau, volige; roseaux ou paille sous la tuile; 2 rare, pas fréquent, avec des intervalles,
<ex><uig>ader beI t DO</uig> difforme, deﬁguré, laid.</ex>
<ex><uig>ader Bronna</uig> pluie par intervalles</ex>
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A2067</ref>
<uig>aderoO BdoroO gajar</uig>
place inégale, creusée, raboteuse.
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A2078</ref>
<uig>aderlequ</uig>
couvrir de bardeaux : 2 mettre sous l'avant-toit les planches qui sont immédiatement, sous les tuiles: 3 poser le rondement; boucher de pierres.
<p>68</p>
</kow>

<kow><ref>A2080</ref>
<uig>aderlegulqu</uig>
ordonner de couvrir en bardeaux, aisseaux: 2 ordonner de mettre sous l'avant-toit les planches qui sont immédiatement sous les tuiles: 3 ordonner de poser le fondement; faire boucher de pierres
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2090</ref>
<uig>adi_</uig>
bénédiction.
<ex><uig>adi_ febqu</uig>prendre, recevoir la bénédiction</ex>
<ex><uig>adi_ foikK</uig>donner la bénédiction, bénir</ex>
<ex><uig>adi_ feci_</uig>médecine miraculeuse</ex>
<ex><uig>adi_ bennolnnequ</uig>donner la bénédiction, bénir </ex>
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2095</ref>
<uig>adisdioa</uig>
bénédiction: 2 providence.
<ex><uig>adisdioa I feiiledqaqu</uig>demander la bénédiction (du lama)</ex>
<ex><uig>adisdioa I foirosiieK</uig>donner la bénédiction, bénir</ex>
<ex><uig>adisdioa Debceeit</uig>trône béni; trois étoiles du Lion</ex>
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2096</ref>
<uig>adisdioedO</uig>
béni, bienheureux, comblé de bénédictions, vivifiant, salutaire
<ex><uig>adisdioa DO f^</uig>médecine bénite</ex>
<ex><uig>adisdioedO Cilennoa</uig>pierre bénite</ex>
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2097</ref>
<uig>adisdioelequ</uig>
bénir, donner la bénédiction
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2098</ref>
<uig>adisdioelegulqu</uig>
ordonner de donner la bénédiction
<p>69</p>
</kow>

<kow><ref>A2099</ref>
<uig>adisdioeleeedequ</uig>
être béni
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2100</ref>
<uig>adisdioelel</uig>
bénédiction, consécration
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2105</ref>
<uig>adisdO</uig>
béni, bienheureux, comblé de bénédictions
<ex><uig>adisdO Sidokea</uig> reliques des saints, chasse où reposent les reliques des saints. </ex>
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2106</ref>
<uig>adislequ</uig>
bénir, donner la bénédiction
<ex><uig>adisleeesea gajar</uig> terre de bénédiction, heureuse.</ex>
<ex><uig>adisleeea DekiK</uig>faire des sacriﬁces, sacriﬁer.</ex>
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2107</ref>
<uig>adislegulqu</uig>
ordonner de bénir, ordonner de donner la bénédiction.
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2108</ref>
<uig>adisleeedequ</uig>
être béni.
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2109</ref>
<uig>adislel</uig>
bénédiction.
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2113</ref>
<uig>adiI t</uig>
aujourd'hui: 2 soleil: 3 dimanche
<p>70</p>
</kow>

<kow><ref>A2132</ref>
<uig>adonnoa - fedonnO - fedennO</uig>
troupeau (de bêtes à cornes, de chevaux, de brébis}; bête, haras
<ex><uig>adonnoa I YekireeO Yemoa</uig>inspection des écuries, comptoir des haras</ex>
<ex><uig>adonnoa O Seiioa</uig>régisseur des haras. </ex>
<ex><uig>adonnoa O YeBdel oa Yemoa</uig> diréction des haras.</ex>
<ex><uig>adonnoa O kiI t</uig> inspecteur des haras.</ex>
<ex><uig>foiker oa fedonnO</uig> troupeau de bêtes a cornes.</ex>
<ex><uig>HonI Yia fedonnO</uig> troupeau de brébis.</ex>
<p>70</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A2133</ref>
<uig>adonnosoa - fedennosO</uig>
bête, animal quadrupède
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2134</ref>
<uig>adonnosocI - fedonnosocia</uig>
berger, pâtre, gardien d'un haras
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2135</ref>
<uig>adonnoleeeO - fedennolequ</uig>
mener paître , garder le troupeau (de brébis, de chevaux, d'éléphants etc.].
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2136</ref>
<uig>adonnolennoleeO - fedennolegulqu</uig>
ordonner de mener paître les troupeaux.
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2139</ref>
<uig>adonnolnnequ</uig>
voy. adagulgaqu
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2140</ref>
<uig>adonnocI - fedonnocia</uig>
berger, patre, gardien d'un haras
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2242</ref>
<uig>al</uig>
rouge, vermeil
<ex><uig>al Sira</uig> rouge jaunâtre, rouge pale (couleur de feu, de l'babit des lamas).</ex>
<ex><uig>al SeKl</uig>cigogne </ex>
<ex><uig>Seeeel foisobea DoiiljO fel Sira Hobcesoa I fmosokeoa Doiia Blbei</uig> après avoir rasé la barbe et la tète et mis un habit rouge pâle il devint toyin</ex>
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2243</ref>
<uig>ala - felea</uig>
l'entre-deux des cuisses, l'aine ou les aines (inguma), ce qui joint les deux cuisses: 2 pénis.
<ex><uig>alea O frkedea</uig> pénis, l'organe de la génération</ex>
<ex><uig>alea O Bildoket</uig> testicule</ex>
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2246</ref>
<uig>aleekker t - Cimeit</uig>
ornement.
<p>71</p>
</kow>

<kow><ref>A2247</ref>
<uig>aleekkir</uig>
arc à tirer
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2249</ref>
<uig>alenna</uig>
la paume de la main
<ex><uig>alenna bea foijeK Loiket fedelI Blei</uig> aussi clair que le jour.</ex>
<ex><uig>alenna HobsoreeeO - felenna Hemdodqaqu</uig> joindre les paumes de la main.</ex>
<ex><uig>alenna dor Yiea forogulqu</uig> saisir, prendre, empoigner quelqu'nn de ses mains</ex>
<ex><uig>alenna Desiqu</uig> applaudir, battre des mains pour approuver</ex>
<ex><uig>alenna Yoojei</uig> frapper des mains en chantant</ex>
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2256</ref>
<uig>alennedequ</uig>
donner un soufflet
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2258</ref>
<uig>alennedegulqu</uig>
ordonner de donner un soufflet
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2261</ref>
<uig>alennedelnna - felennedeeeoi</uig>
soufflet
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2267</ref>
<uig>alequ</uig>
tuer. faire mourir. assassiner, assommer
<ex><uig>alea febelelequ</uig>être à la chasse en automne</ex>
<ex><uig>alea feldebet</uig>il tua presque</ex>
<ex><uig>albet Nidolbet</uig> il mérite la mort! va-t-en!</ex>
<ex><uig>NiKlesKI ber CimeI fsa felebei</uig> je ne t'ai pas tué seulement par miséricorde</ex>
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2280</ref>
<uig>aleeeower</uig>
donner la mort
<ex><uig>Kimoa I feleeeower Yeeciqu</uig> rosser un homme à mort</ex>
<p>72</p>
</kow>

<kow><ref>A2262</ref>
<uig>alennedecennequ</uig>
se souffleter
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2266</ref>
<uig>alenneci</uig>
boucher.
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2272</ref>
<uig>alennolnna</uig>
action de tuer, assassinat
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2273</ref>
<uig>alegulqu</uig>
ordonner de tuer , d'assommer, de faire mourir, d'assassiner
<ex><uig>alennolol foikeKI t Delbinnoloeedoa</uig> ordonnez de le délivrer vivant (sans le tuer) </ex>
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2275</ref>
<uig>alennor - felnnor</uig>
lentement, doucement; avec précaution: 2 précaution, circonspection
<ex><uig>alennor yier Cebci</uig>coupe doucement, avec circonspection</ex>
<ex><uig>alennor yoikelea foiKleK</uig> parler doucement et tendrement</ex>
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2277</ref>
<uig>alennorleeeO - felnnorlequ</uig>
agir lentement et avec précaution
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2278</ref>
<uig>alennorlennoleeO - felnnorlegulqu</uig>
ordonner d'agir avec lenteur et précaution,
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2311</ref>
<uig>alebcequ</uig>
attraper, rejeter, pousser (un joujou) avec le pied.
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2314</ref>
<uig>alebkiK</uig>
sauter (sur un cheval)
<ex><uig>Del DerojO felebkibet</uig> se tenant par la crinière il sauta sur un cheval.</ex>
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2316</ref>
<uig>alezea O foikekeoa Niket HosinnO</uig>
un régiment d'Eleuthes prÈs de la montagne Alachan
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2319</ref>
<uig>aleskiK</uig>
être agréable, aimable; procurer du plaisir
<ex><uig>Senennea dor feleskiK</uig> procurer du plaisir à l'âme, sentir le plaisir, se réjouir du fond de l'âme</ex>
<ex><uig>alezea O foikeleoa Niket HosinnO</uig> un régiment d'Eleuthes près de la montagne Alachan</ex>
<p>73</p>
</kow>

<kow><ref>A2248</ref>
<uig>ale(</uig>
bigarré, de divers couleurs, rayé, bariolé, pie,
<ex><uig>ale( ferseledO kekiri</uig> étendard avec un image d un lion bigarré.</ex>
<ex><uig>ale( NonnosO</uig> un canard pie</ex>
<ex><uig>ale( bele(</uig> bigarré, de differentes couleurs, rayé.</ex>
<ex><uig>ale( Doeknner</uig> une espèce d'épervier</ex>
<ex><uig>ale( MeriI t</uig> tache de rousseut, lentille de rousseur</ex>
<ex><uig>ale( Moria</uig> cheval pie</ex>
<ex><uig>ale( Codool</uig> pie bigarré (oiseau).</ex>
<ex><uig>ale( kirnnool </uig> perdrix des montagnes</ex>
<ex><uig>ale( kki$</uig> rubans de soie rayés, bigarrés</ex>
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2286</ref>
<uig>aleeesigulqu</uig>
ôter l'écorce ou la pellicule, écorcer, monder les grains.
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2318</ref>
<uig>alesirequ</uig>
agir avec ruse, finesse, astuce.
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2324</ref>
<uig>aleldoeeO - felelcequ</uig>
s'entretuer; se battre, lutter, combatte
<ex><uig>aleldoeeoI foile_ Dor Necia Sibennoa MedODennolilea YeB</uig> pendant le combat, jettes-toi sur l'ennemi, comme un aigle sur sa proie</ex>
<ex><uig>arslea ber B( t Lonna feleldomoi</uig> le lion combat avec le taureau</ex>
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2327</ref>
<uig>aleldoeeO - felelcequ</uig>
s'entretuer; se battre, lutter, combatte
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2333</ref>
<uig>aleket</uig>
que le diable t'emporté! va-t-en! (par. injur.)
<p>74</p>
</kow>

<kow><ref>A2288</ref>
<uig>aleeedenna</uig>
gerbo, gerboise (dious iaculus, Pall. dious alak-dagha; Fisch)
<ex><uig>aleedenna Yia foiksi</uig> espèce de filet à prendre les gerboises</ex>
<p>75</p>
</kow>

<kow><ref>A2290</ref>
<uig>aleeedequ</uig>
être tué, assassiné,
<ex><uig>Hemil Hodea dor forojO Kimoa feleedejoeeoi</uig> en arrivant dans la ville Khamil (Komoul) il fut assassiné par un homme (inconnu)</ex>
<p>75</p>
</kow>

<kow><ref>A2300</ref>
<uig>aleeelequ</uig>
bigarrer, barioler, rayer
<ex><uig>aleeelea Cimeksea</uig> bigarré, bariolé, orné ou decoré d'une manière bigarrée</ex>
<ex><uig>aleeelea Deriqu</uig> semer, ensemencer a travers le sillon</ex>
<ex><uig>aleeelejO Sireeesea Mi( t</uig> viande rôtie dans du beurre</ex>
<p>75</p>
</kow>

<kow><ref>A2305</ref>
<uig>aleeecia</uig>
bigarré, ée; bariolé, ée, de divers couleurs: 2 différent, varié, inégal.
<p>75</p>
</kow>

<kow><ref>A2306</ref>
<uig>aleeecilequ</uig>
être différent, divers, différer: 2 être inconstant, n'être pas ferme.
<ex><uig>aleeecileeeO ügei</uig> être le même, tenir à des regles constantes.</ex>
<ex><uig>aleecilea keldekiilea</uig> changeant, pas ferme, inconstant, comme ci comme ca</ex>
<ex><uig>aleeecilel foikeI DekedO DooredO BiKder beier oa DeleI fileda Delkerebei</uig> un torrent de joye se répandit entre tout le monde, les supérieurs et les inférieurs, sans exception, sans différence</ex>
<ex><uig>foikeK YedeekkI Dea feleecilea foikeI foikliket YI Hedela foikK</uig> distrihucr à tous les pauvres et indígens (sans exception) une aumone généreuse.</ex>
<p>75</p>
</kow>

<kow><ref>A2285</ref>
<uig>aleeesinnolnnequ</uig>
ordonner d'ôter l'écorce ou la pellicule, ordonner de monder les grains.
<ex><uig>aleeesinnoloa fesea femO</uig> un grain de blé sans pellicule, gruau nettoyé</ex>
<p>76</p>
</kow>

<kow><ref>A2307</ref>
<uig>aleeecilegulqu</uig>
produire différentes sensations
<p>76</p>
</kow>

<kow><ref>A2308</ref>
<uig>aleeecilel</uig>
action de distinguer; différence, varieté, dissemblance dans les sensations ou opinions
<ex><uig>aleecilel ügei</uig> sans distinction; en général, constamment, également: 2 égalité; 3 impartialité.</ex>
<p>76</p>
</kow>

<kow><ref>A2334</ref>
<uig>ali</uig>
où? quoi?
<ex><uig>a$ felI fbeoecia I femorlinnolomoi</uig> il guérit toutes sortes de maladies</ex>
<ex><uig>a% felI kerekleK</uig> tout ce qu'on aurait besoin , tout ce qui est nécessaire</ex>
<ex><uig>alI nigen Moria felI nigen Delekea I Nedor foiit</uig> donne -moi un cheval ou un chameau</ex>
<ex><uig>alI nigen t</uig> quelque part.</ex>
<ex><uig>alI NoiKoa Da Moiekket fenO kea Bi</uig> qui de vous, mes compagnons, est éternel?</ex>
<ex><uig>alI Bleeoi</uig> tout, tout en général</ex>
<ex><uig>alI kea</uig> qui, quelqu'un; celui qui, celle qui</ex>
<ex><uig>alI kea CO Blbet</uig> quiconque, qui que cela soit, chaque, chacun</ex>
<ex><uig>alI Yennoa</uig> quelque chose, quoi que ce soit</ex>
<ex><uig>alI keoa</uig> ceux qui; celles qui</ex>
<p>76</p>
</kow>

<kow><ref>A2336</ref>
<uig>aliosO</uig>
le regain de l'orge
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2337</ref>
<uig>alia</uig>
quel, lequel?
<ex><uig>alia t kedorebei</uig> dequel côté est-il allé?</ex>
<ex><uig>alia O Dola</uig> pourquoi?</ex>
<ex><uig>fdea Yirea Doirbea foisoit fca CI felia I SornneeeO Bi</uig> ide ces 64 alphabets lequel veux-tu apprendre?</ex>
<ex><uig>Dera Hoier oa felia fenO Seiia Bi</uig> de ces deux, où est le meilleur?</ex>
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2338</ref>
<uig>alinesa - felia fca</uig>
(vulg.) duquel? de quoi? d'où?
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2340</ref>
<uig>alieeea</uig>
comment est-ce? comment?
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2345</ref>
<uig>alibet</uig>
chaque, chacun, quiconque
<ex><uig>alibet CO</uig> quiconque, quelque chose, toute. sorte</ex>
<ex><uig>alibet Yenno^ t</uig> quelconque, quelque chose</ex>
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2348</ref>
<uig>alisoa - felisO</uig>
des pois fauchés
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2349</ref>
<uig>alideni</uig>
(vulg.) chaque, chacun, quelque chose
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2351</ref>
<uig>ali^ t - felima</uig>
alima, espèce de pomme
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2352</ref>
<uig>alimeoa - felI BiK - felI BIkesO</uig>
quel, quelque ce soit
<ex><uig>CI felimeoa fijennor DO Bi</uig> de quelle extraction es-tu?</ex>
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2358</ref>
<uig>aliI t</uig>
vif, pétulant, polisson, espiègle
<p>77</p>
</kow>

<kow><ref>A2357</ref>
<uig>aliki</uig>
lequel? quel? de quelle sorte?
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2360</ref>
<uig>aliiesi(</uig>
assez vif, pétulant
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2377</ref>
<uig>aliiereeequ</uig>
être pétulant, polissonner; faire l'espiègle, faire des niches,
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2379</ref>
<uig>aliiereeel</uig>
pétulance, polissonnerie, espièglerie
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2384</ref>
<uig>alirsO</uig>
airelle ponctuée (vacciniwn vitis idaea)
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2387</ref>
<uig>alonna</uig>
petites queues de zibeline etc. sous le collet d'un habit de peau, bordure ou jabot de pelleterie
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2388</ref>
<uig>alo( t - feloeeea</uig>
marteau, martinet
<ex><uig>aloeea ber DeleoeK</uig> frapper du marteau</ex>
<ex><uig>alo( t Yimseit</uig> garniture de fer ou de cuivre des courroies de la selle du cheval qui sont sur le derrière</ex>
<ex><uig>Demor Yier Bidoksea feloeeeber Yirokea I Yeediqu</uig> frapper au coeur avec un marteau de fer</ex>
<ex><uig>Wcir DO feloeea</uig> sceptre de diamant, en forme de marteau</ex>
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2389</ref>
<uig>aloeeedequ</uig>
frapper du marteau
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2391</ref>
<uig>alo_</uig>
à travers (une montagne, rivière, cheval); en passant près de, à coté de
<ex><uig>alo_ felebkiK</uig> sauter (par dessus un cheval).</ex>
<ex><uig>alo_ Blo_ foirosiieK</uig> parmi ses enfants en aimer un par prédilection</ex>
<ex><uig>Gorbea ker felo_ foildekeoa</uig> après trois maisons , trois maisons de passées</ex>
<ex><uig>Demekea O felo_ Hereiiqu</uig> sauter par dessus un chameau</ex>
<p>78</p>
</kow>

<kow><ref>A2395</ref>
<uig>alosqu</uig>
passer au delà, traverser
<ex><uig>annola felosbet</uig> il traversa la montagne.</ex>
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2396</ref>
<uig>alosdequ</uig>
traverser, passer
<ex><uig>nigen Yekelia I felosdea foikkeremekca</uig> sitôt qu ils passerent ensemble jusqu'au bout d'une rue.</ex>
<ex><uig>Seceit I febeeoI dennea felosdenneoa</uig> après avoir fait un pas pour s'emparer d'une fleur.</ex>
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2401</ref>
<uig>aloslequ</uig>
passer, passer au delà, traverser, sauter par dessus: éviter
<ex><uig>fkener Yil BirI felosleeeO foikeI keokeoa Doiromoi</uig> une femme accouche chaque année</ex>
<ex><uig>Gorbea Yil feloslejO</uig> trois années écoulées, après trois années</ex>
<ex><uig>Dera Beeda fca felosleeesea fenO Hola Blonnoa</uig> longtemps après la mort de ce philosophe.</ex>
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2403</ref>
<uig>alosleeedequ</uig>
étre devancé, rester à part: 2 s'écouler (le temps.)
<ex><uig>kedoI Mineknnea foir t felosleeedebecO</uig> si même plusieurs générations passaient</ex>
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2407</ref>
<uig>aloslel</uig>
intervalle, intermission, interruption; 2 omission: relâchement
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2410</ref>
<uig>aloskI Ye^</uig>
chemin de passage servant à traverser la montagne
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2424</ref>
<uig>aleee(</uig>
(alkhaque) insupportable, intelerable, déplaisant, plein de haine, odieux.
<p>79</p>
</kow>

<kow><ref>A2426</ref>
<uig>aleeeeelequ</uig>
hair, avoir de la haine, porter rancune
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2444</ref>
<uig>alqu</uig>
un pas.
<ex><uig>Dolonnea feleeO feleeoeesea dor</uig> quant il ﬁt sept pas</ex>
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2452</ref>
<uig>aleeoqu</uig>
aller le pas, marcher pas à pas: 2 violer, transgresser.
<ex><uig>aleeoeeoI dor Kil finO gajar foilO Kirokci</uig> pendant la marche , des pieds ne touchant pas le sol.</ex>
<ex><uig>DeksI feleeoeeci</uig> qui marche à pas égaux , également, d'une manière aisée (épithète de Bouddha)</ex>
<ex><uig>YisiI t feleeoqu</uig> manquer son poste, son tour.</ex>
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2453</ref>
<uig>aleeogulqu</uig>
ordonner d'aller au pas, faire aller le pas
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2468</ref>
<uig>aleeodel</uig>
le pas (d'un homme, d'un cheval), allure
<ex><uig>aleeodel I feleeoqu</uig> marcher pas a pas, aller, marcher.</ex>
<ex><uig>aleeodel Yeket</uig> qui fait de grands pas.</ex>
<ex><uig>aleeodel keldoriK</uig> chanceler en marchant.</ex>
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2469</ref>
<uig>aleeodeldO</uig>
qui fait des pas, qui fait de grands pas, à grande allure
<ex><uig>Yeket feleeodel DO Hera Mori</uig> cheval moreau à grande allure.</ex>
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2470</ref>
<uig>aleeode^</uig>
action de marcher; un pas, marche
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2472</ref>
<uig>aleeol</uig>
le pas, démarche, allure
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>A2482</ref>
<uig>aleeolkilequ</uig>
marcher à peine, commencer à marcher (un enfant)
<p>80</p>
</kow>

<kow><ref>Q3191</ref>
<uig>Hereeknnoiilnnequ</uig>
rendre sombre, rendre obscur, obscurcir , offusquer: 2 métaph. aveugler, éblouir, priver de la raison.
<p>80</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A2422</ref>
<uig>alnnena SennosO</uig>
Petit poisson de l'espèce des chabots
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2427</ref>
<uig>alnneseeknnoi</uig>
inconstance, distraction, agitation, fluctuation; inattention, inadvertance
<ex><uig>alnneseeknnoI ügei</uig> immobile, imperturhable, inébranlable, ferme</ex>
<ex><uig>alnneseeknnoI Seoekil</uig> esprit ou caractère inconstant, inconstance, distraction. </ex>
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2429</ref>
<uig>alnnesequ</uig>
être inconstant, agité; étre sans attention, négligé, oublier
<ex><uig>alnneseeeO ügei</uig> être constant, ferme; être tranquille, non distrait.</ex>
<ex><uig>fdA Dewer Yier felnnesecO Sennoqu</uig> être dissipé, distrait par la richesse.</ex>
<ex><uig>fdor SoinI YI Noikciiea Breeea O No^ felnnesemO</uig> en tuant son temps (les jours et les nuits) il neglige tout-Zi-fait la doctrine (la religion) de Bouddha</ex>
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2430</ref>
<uig>alnnesegulqu</uig>
distraire, révolter l'âme, séduire
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2433</ref>
<uig>alnnesel</uig>
inconstance, dissipation, distraction; séduction.
<ex><uig>alnnesel oa Dodora fca GereeO kereit</uig> il faut éviter la distraction</ex>
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2485</ref>
<uig>aleeo^</uig>
le pas, marche, allure, démarche: 2 chemin, route: 3 dans l'astron, mouvement circulaire des planètes, rotation
<ex><uig>aleeo^ Deroqu</uig> marcher pas à pas, aller, marcher.</ex>
<ex><uig>fmona finO Mieknnea feleeo^ BI femoi</uig> mille pas restent encore.</ex>
<ex><uig>nigen CO feleeo^ foilO feekkijiremoi</uig> il ne quitte pas (ses parens) pour un instant</ex>
<ex><uig>Seiia feleeo^</uig> une bonne allure, démarche; qui fait de grands pas</ex>
<ex><uig>DemeI gajar Doeit Niket feleeo^ CO YeBeeO ügei</uig> il ne fera un seul pas envain.</ex>
<p>81</p>
</kow>

<kow><ref>A2447</ref>
<uig>alnnor - felnnoor - felennor</uig>
lentement, doucement, avec précaution, tranquillement
<p>82</p>
</kow>

<kow><ref>A2491</ref>
<uig>alnnor - felnnoor - felennor</uig>
lentement, doucement, avec précaution, tranquillement
<ex><uig>alnnor fenneji^</uig> doucement, tranquillement, avec modestie, modestement lentement</ex>
<ex><uig>alnnor fezer</uig> doucement, pas vite, lentement; tranquillement, modestement.</ex>
<ex><uig>alnnor feier</uig> doucement, pas vite, lentement; tranquillement, modestement.</ex>
<ex><uig>alnnor foiKleK</uig> parler lentement.</ex>
<ex><uig>alnnor YeBqu</uig> aller doucement lentement.</ex>
<ex><uig>alnnor Yier feleoa YeBqu</uig> aller doucement lentement.</ex>
<ex><uig>Resiiea felnnor bennoeeci</uig> coulant lentement ses eaux savoureuses comme de rassâyana Epith du Gange</ex>
<p>82</p>
</kow>

<kow><ref>A2492</ref>
<uig>alnnoreeea</uig>
assez doucement, lentement; tout doucement, plus doucement
<p>82</p>
</kow>

<kow><ref>A2499</ref>
<uig>alnnorlequ</uig>
agir avec précaution et lentement: 2 différer, remettre, ajourner
<ex><uig>kerbet Yori( Yier felnnorlea CibeeennoreeeeeoI fenO BI BikesO</uig> si quel'qu'un retarde d'après sa propre (fantaisie ou) volonte</ex>
<p>82</p>
</kow>

<kow><ref>A2500</ref>
<uig>alnnorlegulqu</uig>
ordonner de se conduire ou d'agir lentement et avec précaution.
<p>83</p>
</kow>

<kow><ref>A2506</ref>
<uig>albea - felbet</uig>
tribut, ipôt, contributions; 2 devoir, service; 3 trésor de l'empire
<ex><uig>albet febqu</uig> prendre, tirer, recueillir, lever le tribut.</ex>
<ex><uig>albea dor forogulqu</uig> insérer au trésor, adjuger au ﬁsc, conﬁsquer</ex>
<ex><uig>alebt foiileoeK</uig> payer le tribut, présenter des dons au souverain.</ex>
<ex><uig>albet bet foiber oa K Yia Soiioekea kerekleK</uig> prendre pour son usage et celui de la couronne</ex>
<ex><uig>albet Gobcinnor</uig> tribut, impôt, taille, redevance, contributions, la capitation.</ex>
<ex><uig>albet Helenna ügei</uig> sans aucune raison (sign. le repentir, l'aveu de sa faute).</ex>
<ex><uig>albet beriqu</uig> payer le tribut, l'impôt: 2 présenter le tribut à la cour.</ex>
<ex><uig>albet berieeO Doirkea foeknnoca</uig> jonque légère pour le transport du tribut</ex>
<ex><uig>albea O Sornnennoli</uig> école de la couronne, école entretenue aux frais de l'empire.</ex>
<ex><uig>albet Dederi</uig> tribut, impôt.</ex>
<ex><uig>albea O Deriieleeit</uig> terre labourée appartenante à la couronne</ex>
<ex><uig>albea O Deriieleeit oa ferinnooeeeeeeO kelde_</uig> bureau qui regit les terres de la couronne.</ex>
<ex><uig>albea dor YeBqu</uig> remplir une commission pour le service, être chargé de remplir une commission pour le service (sign. celui qui, sans être mandarin, a une commission qui le met de pair avec eux , et lui donne les mêmes allées et venues).</ex>
<ex><uig>albea O Yel t</uig> punition pour le service; transgression de quelque ordre</ex>
<ex><uig>flebea O kereit</uig> affaire du service, affaire publique.</ex>
<ex><uig>albea O Kiket CennesO</uig> papier bleu de la couronne.</ex>
<ex><uig>albea ker oa Kilosoa O KO</uig> trésorerie qui reçoit les revenues des maisons de la couronne</ex>
<ex><uig>Hereco_ fca felbet Horiiequ</uig> lever les impôts du peuple.</ex>
<ex><uig>Howere( BiKda YI felbea fca Gernnebet</uig> il délivra tout le clergé des impôts</ex>
<p>83</p>
</kow>

<kow><ref>A2506</ref>
<uig></uig>
tribut, impôt, contributions: 2 devoir, service: 3 trésor de l'empire
<p>83</p>
</kow>

<kow><ref>A2526</ref>
<uig>albedO</uig>
sujet, qui paye les impôts , tributaire: 2 esclave: 3 du fisc, du trésor, appartenant à la couronne.
<ex><uig>albedO foB( DO</uig> esclave, serf</ex>
<ex><uig>albedO folo_ foldeeeO, fe( t DeKO foilO foldequ</uig> tu peux acquerir des esclaves et non des frères.</ex>
<ex><uig>albedO ker</uig> le bâtiment pour les gens de la maison.</ex>
<ex><uig>kea kemeK Hennea O flebet DO Biloket</uig> qui a été l'esclave du khan?</ex>
<p>83</p>
</kow>

<kow><ref>A2508</ref>
<uig>albennoa</uig>
sujet, esclave; domestique, valet, les domestiques; suite, cortëge
<p>84</p>
</kow>

<kow><ref>A2539</ref>
<uig>albia</uig>
démon, diable qu'on apperçoit sur le champ pendant la nuit, sous la forme d'un feu follet.
<ex><uig>albia O Gel</uig> feux follets, vision, apparition.</ex>
<p>84</p>
</kow>

<kow><ref>A2545</ref>
<uig>alseea</uig>
Alsak , petite rivière qui se décharge du côté gauche dans Djida (Sibér. orient)
<p>84</p>
</kow>

<kow><ref>A2550</ref>
<uig>aldei</uig>
chaine de montagnes d'Altay
<p>84</p>
</kow>

<kow><ref>A2549</ref>
<uig>alda - feldea</uig>
l'or: 2 vulve
<ex><uig>aldea agula</uig> montagne d'or: Merou, Soumerou.</ex>
<ex><uig>aldea femia CinO bedO Blonnei</uig> que ta vie d'or (précieuse) se prolonge</ex>
<ex><uig>aldea fodesO</uig> du ﬁlé d'or, fils d'or</ex>
<ex><uig>aldea fodesO Dornnoqu</uig> broder avec de l'or.</ex>
<ex><uig>aldea fomeI DO. feldea fomeI fca Geroeesea</uig> sorti de la matrice dorée. Le nom du Brahmâ , par allusion à l'oeuf d'or</ex>
<ex><uig>aldea fokiiel oa Gedor t</uig> bassin d'or.</ex>
<ex><uig>aldea O foilekei</uig> un lingot d'or.</ex>
<ex><uig>aldea Hecer</uig> saumon blanc (poisson, salmo leucichtys)</ex>
<ex><uig>aldea GedesO fodoa</uig> étoile polaire.</ex>
<ex><uig>aldea Gornnoldei</uig> oriot, passereau couirostre (oiseau, oriolus galbula) serin (fringilla spinus)</ex>
<ex><uig>aldea beoe^ t Ceceit</uig> lis de couleur d'or, lis asphodèle. Asphodelus ramosus L.</ex>
<ex><uig>aldea Bnnolnna Modoa</uig> nom d'un arbre.</ex>
<ex><uig>aldea ZedO</uig> escalier d'or.</ex>
<ex><uig>aldea SirO fila Seoeket</uig> porte-chaise découverte et dorée.</ex>
<ex><uig>aldea SirkekdO Dornna</uig> étolïe de soie brochée d'or.</ex>
<ex><uig>aldea I DenieecI Kimoa</uig> essayeur de métaux.</ex>
<ex><uig>aldea foroa</uig> contrée dor, Malacca.</ex>
<ex><uig>aldea DolonneI DO febi</uig> tanaisie (plante, tanacetum vulgare)</ex>
<ex><uig>aldea DoirkiK</uig> dorer, orner avec de l'or.</ex>
<ex><uig>aldea Melekei</uig> tortue dor: 2 cinq étoiles de l'Autel, près du Scorpion</ex>
<ex><uig>aldea MenekeI foijekdeKlK</uig> examiner une tortue rótie pour connaitre l'avenir</ex>
<ex><uig>aldea Corbedei</uig> jeune serin.</ex>
<ex><uig>aldea CorkilnnO</uig> sorte de fusée.</ex>
<ex><uig>aldea Yola Ceceit</uig> nom d'une ﬂeur.</ex>
<ex><uig>aldea Cideeeci</uig> un des Bouddhas de la période actuelle.</ex>
<ex><uig>aldea Yonno_</uig> monnaie d'or</ex>
<ex><uig>aldea Yoirji</uig> orange amère.</ex>
<ex><uig>Nebcia feldea</uig> de l'or forgé en feuilles</ex>
<p>85</p>
</kow>

<kow><ref>A2548</ref>
<uig>alda</uig>
une toise brassée
<ex><uig>aldeber kemjiK</uig> mesurer a la toise par brasses.</ex>
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2555</ref>
<uig>aldennena</uig>
sorte d'acacia de Sibérie (arbuste, robinia pygmaea).
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2582</ref>
<uig>aldedO - feldedei</uig>
d'or, doré, orné d'or
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2583</ref>
<uig>aldedequ</uig>
dorer, orner avec de l'or
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2587</ref>
<uig>aldedO - feldedei</uig>
d'or, doré, orné d'or
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2592</ref>
<uig>aldelequ</uig>
dorer, orner avec de l'or
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2593</ref>
<uig>aldelequ</uig>
mesurer à la toise par brasses
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2594</ref>
<uig>aldelegulqu</uig>
ordonner de dorer, faire orner avec de l'or
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2609</ref>
<uig>aldeci</uig>
orfèvre.
<p>86</p>
</kow>

<kow><ref>A2557</ref>
<uig>aldequ</uig>
laisser tomber , laisser échapper: 2 perdre, être privé de: 3 ne pas toucher le but, ne pas atteindre le but: 4 perdre au jeu: 5 faire une faute, manquer, omettre. 6 mourir.
<ex><uig>alea feldebet</uig> il manqua assassiner.</ex>
<ex><uig>Niniiedoa feldequ</uig> sourire</ex>
<ex><uig>foiker Yiea feldequ</uig> laisser échapper son bétail.</ex>
<ex><uig>foiKa feldebet</uig> il manqua mourir.</ex>
<ex><uig>NilBsoa feldequ</uig> laisser tomber, répandre des larmes</ex>
<ex><uig>Sorolnna Yia foiedosolel I feldequ</uig> perdre les premiers principes de l'instruction.</ex>
<ex><uig>DoiKreeit peI YI feldequ</uig> ne pas toucher le but.</ex>
<ex><uig>Debel oa Yi( t fca feldel foikeI bedoda beriqu</uig> tenir fortement par le collet (ne lacbant pas des mains).</ex>
<ex><uig>aldel foikeKI t MinO HoiidO Doirol dor fennoljennol</uig> dans toutes (sans exception) mes régénerations, naissances futures, accorde-moi une entrevue avec toi!</ex>
<ex><uig>Moeknnol oa DoirO YI kideoa Hennea dor feldebei</uig> îl fut privé du trône monghol par l'empereur de Chine.</ex>
<ex><uig>CI Mea O foinesoa I keiiskea feldebei</uig> à peine tu ne dispersas nos cendres</ex>
<ex><uig>Yiroket feldequ</uig> perdre courage, devenir timide, avoir peur</ex>
<p>87</p>
</kow>

<kow><ref>A2562</ref>
<uig>aldegulqu</uig>
se détacher, se défaire, se dénouer, s'enfuir: 2 priver, endommager, faire essuyer une perte ou dépense: 3 faire commettre une faute etc.
<ex><uig>aldennoleeO fernna</uig> moyen de tromper.</ex>
<ex><uig>foI Dodor t feldennolea Dodennequ</uig> s'enfuir dans le bois</ex>
<ex><uig>NiscO feldegulqu</uig> s'envoler.</ex>
<ex><uig>Senennea dennea fennoljO feldennoleeO ügei</uig> fortement graver dans son coeur, ne jamais oublier.</ex>
<ex><uig>MinO Ger fca CI feldennoloeesea Hoiina Derkeda MinO fireK CinO Hodel BI I t</uig> ce n'est pas probable que m'échappant maintenant, tu revienne encore.</ex>
<ex><uig>ker I feldegulqu</uig> priver de maison</ex>
<p>88</p>
</kow>

<kow><ref>A2575</ref>
<uig>aldeBri</uig>
privation, perte, omission, manquement
<p>88</p>
</kow>

<kow><ref>A2577</ref>
<uig>alde_</uig>
une petite faute, defaut
<p>88</p>
</kow>

<kow><ref>A2581</ref>
<uig>aldeslequ</uig>
faire une faute, commettre un péché.
<p>88</p>
</kow>

<kow><ref>A2589</ref>
<uig>aldel</uig>
faute, erreur, manquement, omission; péché
<ex><uig>aldel I Nemeeecilequ</uig> se repentir des fautes, des péchés</ex>
<ex><uig>aldel oa BlBri</uig> effet ou accomplissement des péchés.</ex>
<ex><uig>aldel bet ke^ ber fsa Heldeeesea</uig> sans le moindre pêche et defaut, c.-à-d. pur, integré, innocent.</ex>
<ex><uig>Deeknneri( oa feldel</uig> violation d'un serment, parjure, perfidie</ex>
<p>88</p>
</kow>

<kow><ref>A2569</ref>
<uig>aldeeedequ</uig>
être omis, laissé de côté, devancé; être réduit à une perte, faute. en erreur
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2571</ref>
<uig>aldeeedel</uig>
faute, erreur: 2 péché, manquement: 3 défaut(p. e. de langue): 4 perte, privation.
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2591</ref>
<uig>aldelennequ</uig>
mesurer à la toise par brasses
<ex><uig>fosoa I feldelenneeeoI Blbet</uig> il était en état de mesurer l'eau la toise.</ex>
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2595</ref>
<uig>aldelegulqu</uig>
ordonner de mesurer à la toise
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2602</ref>
<uig>aldelnna</uig>
privation, perte, omission, manquement
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2607</ref>
<uig>aldemci</uig>
inspecteur des mesures
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2613</ref>
<uig>alder</uig>
bruit, nouvelle, gloire, réputation, renommée, bonne opinion, honneur, célébrité
<ex><uig>alder finO ferbea Yoiit Dor Doikmel Blbei</uig> sa gloire s'est répandu dans toutes lex dix contrées (du monde).</ex>
<ex><uig>MennO felder I BebciK</uig> fuir la mauvaise opinion.</ex>
<ex><uig>CinO felder Ner t YI Hola fca SonoscO</uig> ayant appris de loin ta renommée</ex>
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2616</ref>
<uig>alderequ</uig>
se détacher, se défaire, se dénouer: 2 affranchir, se délivrer, sa débarasser: 3 se séparer: 4 laisser, abandonne", disparaltre: 6 perdre (le courage), perdre (ses forces).
<ex><uig>amdea felderequ</uig> perdre le goût</ex>
<ex><uig>foisoa felderemoi</uig> es cheveux se dénouent, se défont</ex>
<ex><uig>Nidoa O foijeKa finO felderea Soeeor Blbet</uig> il a perdu la vue.</ex>
<ex><uig>Sesiit felderemoi</uig> le doute disparait.</ex>
<ex><uig>Sodel oa YeekkiI t felderebei</uig> les jointures des veines se sont brisees.</ex>
<ex><uig>Medeket felderequ</uig> perdre les sens, perdre les forces tomber en défaillance.</ex>
<ex><uig>Moria felderebei</uig> un cheval s est detaché, s est echappé</ex>
<ex><uig>Moria CIdor fca feldereeesea</uig> le cheval s est depetre</ex>
<ex><uig>Yela fca felderequ</uig> être pardonné. </ex>
<ex><uig>Kiliiesoa fca felderequ</uig> se dégager, se délivrer des liens</ex>
<p>89</p>
</kow>

<kow><ref>A2618</ref>
<uig>alderegulqu</uig>
détacher, dénouer: 2 délivrer, dégager, dépétrer etc.
<ex><uig>aiol fca felderegulqu</uig> delivrer de crainte, terreur.</ex>
<ex><uig>bet Biroa O Sesiit I felderennoloa Soior( t</uig> faites disparaître , anéantissez tous les doutes!</ex>
<ex><uig>Kiliiesoa fca felderegulqu</uig> dégager des liens, mettre en liberté</ex>
<p>90</p>
</kow>

<kow><ref>A2628</ref>
<uig>aldersiqu</uig>
devenir célèbre, s'illustrer.
<ex><uig>Yerli( CinO Hemo( Dor feldersibei</uig> ton instruction s'est fait connaître à tout le monde, s'est répandu partout.</ex>
<ex><uig>Kicoa feonna finO DekrI da Kirdela feldersijoeeoi</uig> la gloire de sa force et de sa puissance seleva jusqu aux Tégris.</ex>
<p>90</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A2828</ref>
<uig>amereeeleeedequ</uig>
étre aimé avec tendresse
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2829</ref>
<uig>amereeelel</uig>
amour ardent, attachement passionné, amitié sincère.
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2831</ref>
<uig>amereeeleldO</uig>
aimant avec passion, attaché: aimable.
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2832</ref>
<uig>amereeelelcequ</uig>
s'aimer mutuellement
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2848</ref>
<uig>amereee(</uig>
parleur, bavard: éloquent, pompeux
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2851</ref>
<uig>amersi(</uig>
tranfluille, insouciant
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2854</ref>
<uig>amerme( - femereme(</uig>
désir, envie, Inclination, affection, désir ardent, amour
<ex><uig>amerme( oa frkedO</uig> maitre de la sensualité; maître de chimnous.</ex>
<ex><uig>amerme( YirdiecO</uig> le monde des désirs, de la sensualité, c est le troisieme monde bouddhique, organique.</ex>
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2855</ref>
<uig>amermeeelequ</uig>
désirer, envier, avoir de l'inclination pour quelqu'un, avoir un vif désir, aimer.
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2865</ref>
<uig>amia - femi</uig>
haleine, souffle, respiration 2 esprit vital, la vie c.à.d. la réunion de tous les sens et des organes
<ex><uig>amia foroa</uig> coeur</ex>
<ex><uig>amia ügei</uig> privé de la vie, inanimé.</ex>
<ex><uig>amia I Nidolequ</uig> ôter la vie, tuer.</ex>
<ex><uig>amia HebiI t</uig> vivant, celui qui jouit de la vie, destiné à une longue vie. L'épithète de quelques uns des disciples de Çàkyamouni, particulièrement de Soûpouti.</ex>
<ex><uig>amia Gerqu</uig> rendre le dernier soupir, expirer, mourir</ex>
<ex><uig>beI t femI bea fsa Heiirelebei</uig> il n'a pas ménagé, il a hasardé sa vie</ex>
<ex><uig>CinO femia Nesoa O frkedO bI Blei</uig> ta vie est entre mes mains.</ex>
<ex><uig>amia Sodel</uig> artère</ex>
<ex><uig>amia Desolqu</uig> ôter la vie, tuer, assassiner, massacrer.</ex>
<ex><uig>amia Desorequ</uig> rendre le dernier soupir, être à l'agonie</ex>
<ex><uig>amia Yiea DebciK</uig> exposer, sacriﬁer sa vie.</ex>
<ex><uig>amI DemeceK</uig> n'avoir plus qu'un souffle de vie, être près de mourir, respirer à peine.</ex>
<ex><uig>amia DejikeK</uig> recouvrer la santé, se rétablir, se remettre.</ex>
<ex><uig>amI Yonnoqu</uig> vivre du jour.</ex>
<ex><uig>amia Yoliqu</uig> exposer sa vie aux dangers, braver la vie.</ex>
<ex><uig>amia O kereit</uig> affaire personelle, particulière.</ex>
<ex><uig>amia O ker t</uig> lettre d'achat, contrat.</ex>
<ex><uig>amia KijireK</uig> braver la vie</ex>
<p>101</p>
</kow>

<kow><ref>A2867</ref>
<uig>amiedei</uig>
de même nom, personne qui porte le même nom qu'une autre
<p>102</p>
</kow>

<kow><ref>A2888</ref>
<uig>amiseea</uig>
souffle, soufflement; esprit
<ex><uig>amea O femis( t GedeeesI DodoeesI KiiK</uig> esprit vital circule intérieurement et extérieurement.</ex>
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2890</ref>
<uig>amiseeequ</uig>
respirer: 2 vivre.
<ex><uig>GedeeesI femiseeequ</uig> respirer</ex>
<ex><uig>DodoeesI femiseeequ</uig> attirer lair dans sa poitrine, reprendre haleine, respirer.</ex>
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2891</ref>
<uig>amiseeegulqu</uig>
faire respirer: 2 vivifier, faire revivre, rendre la vie, ressuciter
<ex><uig>aBrel oa foikliket ber femiseeennoloeesea</uig> viviﬁant par l'aumone du salut c.à.d. au moyen de la doctrine sur le salut</ex>
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2894</ref>
<uig>amiseeel - femiseeol</uig>
souffle, respiration, esprit vital
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2909</ref>
<uig>amiseeoeeO - femiseeequ</uig>
respirer: 2 vivre.
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2910</ref>
<uig>amiseeonnoleeO - femiseeegulqu</uig>
faire respirer: 2 vivifier, faire revivre, rendre la vie, ressuciter
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2911</ref>
<uig>amiseeel - femiseeol</uig>
souffle, respiration, force vitale, esprit vital
<ex><uig>amiseeol feeeoi</uig> courte haleine , respiration penible; asthme</ex>
<ex><uig>amiseeol foilO femoqu</uig> avoir l'asthme, haleine courte, respirer péniblement. avoir de la peine à respirer.</ex>
<ex><uig>amiseeol Gernnequ</uig> respirer</ex>
<ex><uig>amiseeol beI t bea foirkiiO</uig> l'esprit vital abandonnera son corps</ex>
<ex><uig>Si^ t femiseeol bereeeO Sieeebei</uig> les forces vitales sont presque epuisées</ex>
<ex><uig>amiseeol Dedequ</uig> respirer, attirer l'air dans sa poitrine, reprendre haleine</ex>
<ex><uig>amiseeol DedeeeoI Biri</uig> tout d'une haleine, d'un coup</ex>
<ex><uig>amiseeol Debeeorlequ</uig> respirer péniblement.</ex>
<ex><uig>amiseeol YoideK Blbei</uig> les forces vitales sont affaiblies.</ex>
<p>103</p>
</kow>

<kow><ref>A2919</ref>
<uig>amiseeoldO</uig>
appartenant à la respiration; respirant
<p>104</p>
</kow>

<kow><ref>A2925</ref>
<uig>amidea</uig>
êtres animés, êtres crées, créatures animées, toute la nature organique
<ex><uig>amidea O fjea</uig> seigneur des créatures , souverain des êtres animés 2 épith. d'un roi: 3 épith. de Brahmâ.</ex>
<ex><uig>amidea O fidekel </uig> protecteur des créatures animées: Bouddha</ex>
<ex><uig>amidea O fodoridoeeci</uig> le guide des êtres: Bouddha.</ex>
<ex><uig>amidea O DekedO</uig> chef des êtres: Bouddha.</ex>
<ex><uig>amidea O Yola</uig> ﬂambeau des êtres: soleil.</ex>
<ex><uig>frdenI femidea</uig> étre précieux: homme.</ex>
<p>104</p>
</kow>

<kow><ref>A2924</ref>
<uig>amidei</uig>
de même nom, qui porte le même nom qu'un autre
<p>105</p>
</kow>

<kow><ref>A2930</ref>
<uig>amidO - femidoi</uig>
vivant, vivante, qui est en vie, vif, vive.
<ex><uig>amidO YI beriqu</uig> prendre tout vif.</ex>
<ex><uig>amidO Sennoqu</uig> se porter bien, être en santé, vivre, être vivant</ex>
<ex><uig>amidO Ce( Dennea</uig> au temps de la vie, vivant, de son vivant, durant la vie</ex>
<ex><uig>foikioa I femidO ber NoeeeI t fideKlbei</uig> il abandonna des jeunes ﬁlles aux chiens pour être dévorées toutes vives.</ex>
<ex><uig>Noikcikseoa I foiilecileKI fenO femidO feeecioa I foiilecileK Loiket fedeli</uig> on rendait les mêmes honneurs aux défunts qu'aux vivants.</ex>
<p>105</p>
</kow>

<kow><ref>A2931</ref>
<uig>amidO - femidoi</uig>
vivant, vivante, qui est en vie, vif, vive.
<p>105</p>
</kow>

<kow><ref>A2937</ref>
<uig>amidorequ</uig>
vivre, jouir de la vie, gagner sa vie: 2 revivre, reprendre les sens, ressusciter
<ex><uig>amidorea Doiroksea O fco_ foiKK</uig> les regeneres subissent enﬁn la mort</ex>
<ex><uig>amidoreeeoI Yia Dorsi</uig> durée da la vie</ex>
<ex><uig>No^ Yier femidorequ</uig> gagner sa vie en enseignant la religion.</ex>
<ex><uig>Hennea DeroI dor femirorea foikeda Blbei</uig> le khan reprit aussitôt ses sens et revint chez lui.</ex>
<ex><uig>keKr oa Blesia fca femidorea Gerqu</uig> ressusciter, revemr de la mort à la vie</ex>
<ex><uig>KilosO ber femidoreeeci</uig> péager, publicain, receveur; mercenaire.</ex>
<p>105</p>
</kow>

<kow><ref>A2939</ref>
<uig>amidorennoloeeci</uig>
vivifiant, qui donne la vie; 2 médecin; 3 médecine, drogue
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2940</ref>
<uig>amidoregulqu</uig>
faite reprendre ses sens, ranimer, vivifier. ressusciter
<ex><uig>amidorennoloa foiiledokci</uig> viviﬁant, qui donne la vie.</ex>
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2944</ref>
<uig>amidorel</uig>
ésurrection, renaissance, vie: entretien
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2950</ref>
<uig>amidorelcequ</uig>
vivre, jouir de la vie ou ressusciter ensemble.
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2961</ref>
<uig>amilequ</uig>
accorder la vie, laisser vivre, ranimer: 2 consacrer (temple, image, idole).
<ex><uig>foikia BikesO femilea, NinnO BikesO Debci</uig> si une ﬁlle (nait) laisse la vivre, si c'est un fils, fais le mourir.</ex>
<ex><uig>Dera foi_ Yiea SenebesO, fdoket Yekia femilemoi</uig> est-ce possible de les laisser vivre, lorsqu'ils pensent à la vengeance?</ex>
<ex><uig>amilea foronnoloeesea SoBrnnea I fbdeK</uig> détruire une pyramide consacrée.</ex>
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2967</ref>
<uig></uig>
accorder la vie, laisser vivre, ranimer: 2 consacrer (temple, image, idole).
<p>106</p>
</kow>

<kow><ref>A2962</ref>
<uig>amilegulqu</uig>
ordonner de laisser vivre: 2 ordonner de consacrer.
<p>107</p>
</kow>

<kow><ref>A2980</ref>
<uig>amiier t</uig>
(vulg.) séparément, à part, en différents endroits
<p>107</p>
</kow>

<kow><ref>A2984</ref>
<uig>amO - femoa</uig>
blé; gruau, provisions, munitions de bouche.
<ex><uig>amea O femO</uig> vivres, provisions.</ex>
<ex><uig>amoa O foiekket</uig> couleur de cannelle.</ex>
<ex><uig>amO YI Gernnequ</uig> distribuer les vivres.</ex>
<ex><uig>amoa O CoBrinnol</uig> entonnoir</ex>
<ex><uig>amO Ceceit</uig> pavot</ex>
<ex><uig>SilokeI Moeknnol femO</uig> millet mongol à gros grains dont on fait du pain.</ex>
<ex><uig>LiieekK Hono( femO</uig> millet perlé.</ex>
<ex><uig>Moeknnol femO</uig> espèce de millet qui est le plutôt mûr.</ex>
<ex><uig>kemkedeit femO</uig> petits grains mondés</ex>
<ex><uig>amO Yia kereit ooa I Sennoa SioekeK Yemoa</uig> commission des vivres en district</ex>
<p>107</p>
</kow>

<kow><ref>A2988</ref>
<uig>amoqu</uig>
être tranquille, se reposer: être heureux
<ex><uig>amoeeO ügei</uig> sans rélàche, infatigablement (travailler)</ex>
<ex><uig>amoeeoI Seoekil folqu</uig> se calmer.</ex>
<ex><uig>Seoekil foilO femoqu</uig> s'inqu1eter, avoir du chagrin, s'affliger, se chagriner</ex>
<ex><uig>amobet</uig> (la douleur) s'est calmèe, s'est soulagée.</ex>
<p>107</p>
</kow>

<kow><ref>B1490</ref>
<uig>beriiedequ</uig>
faire qc. lentement
<p>107</p>
</kow>

<kow><ref>A2987</ref>
<uig>amonnequ</uig>
tranquillisser, calmer, apaiser: 2 rendre heureux, faire prospérer.
<p>108</p>
</kow>

<kow><ref>A2994</ref>
<uig>amonnoleekdO</uig>
tranquille, paisible: jouissant d'une félicité, heureux
<ex><uig>beI t Seoekil I femonnoleeit DO Blnnea Yokiiequ</uig> calmerole corps et l'ame, c.à.d. dompter les passions et diriger ses pensées vers Dieu.</ex>
<p>108</p>
</kow>

<kow><ref>A2996</ref>
<uig>amonnoleeedeeeO - femonnoloeedequ</uig>
être calmé, apaisé, jouir du bonheur ou de la prospérité.
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A2997</ref>
<uig>amonnoleeedeeeO - femonnoloeedequ</uig>
être calmé, apaisé, jouir du bonheur ou de la prospérité.
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3000</ref>
<uig>amonnolnnequ</uig>
ordonner de tranquilliser, d'apaiser, de réprimer: 2 faire procurer le bonheur.
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3001</ref>
<uig>amogulqu</uig>
tranquilliser, calmer, apaiser, 2 rendre heureux, faire prospérer.
<ex><uig>aljiiel I femogulqu</uig> laisser reposer après les travaux, apaiser, dompter, réprimer les troubles.</ex>
<ex><uig>fdokekI Yia Hemo( frde^ I Bliienneoa Seoekil I foilO femogulqu</uig> tous les honneurs de ce monde ne pourront pas calmer les désirs de l'âme</ex>
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3003</ref>
<uig>amosinnolnnequ</uig>
ordonner de moudre le grain.
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3004</ref>
<uig>amosigulqu</uig>
broyer le riz au moyen d'un cylindre; moudre le grain
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3005</ref>
<uig>amosoa - femosO</uig>
bouillie claire de millet: 2 une partie des offrandes faites aux esprits
<ex><uig>Dodornnea O femosO</uig> riz bouillie</ex>
<ex><uig>amosO beriqu</uig> offrir aux esprits le vin et un peu de riz bouillie avec du beurre</ex>
<ex><uig>amosoa O Mi( t</uig> viandes qu'on offre à l'esprit; viandes du sacrifice</ex>
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3009</ref>
<uig>amoskiK - SebkiK</uig>
se reposer, prendre du repos ou du relâche.
<ex><uig>amoskiK ügei</uig> (s'occuper) sans repos, sans cesse, (travailler) sans relâche</ex>
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3010</ref>
<uig>amol</uig>
tranquillité, paix, repos: 2 bonheur, prospérité
<p>109</p>
</kow>

<kow><ref>A3012</ref>
<uig>amoldeeeO - femolcequ</uig>
se reposer , être heureux, jouir de la prospérité ensemble avec les autres.
<p>110</p>
</kow>

<kow><ref>A3013</ref>
<uig>amoldeeeO - femolcequ</uig>
se reposer , être heureux, jouir de la prospérité ensemble avec les autres.
<p>110</p>
</kow>

<kow><ref>A3017</ref>
<uig>amor</uig>
tranquillité, paix, repos, 2 plaisir; bienêtre, aise, prospérité; 3 impassibilité
<ex><uig>amor Seiia Sennoqu</uig> vivre tranquillement, jouir de la tranquillité, du bonheur.</ex>
<ex><uig>amor Yier Sennoqu</uig> être en repos; être oisif, insouciant, nonchalant; jouir du repos.</ex>
<ex><uig>amor Noiirsoqu</uig> dormir paisiblement.</ex>
<ex><uig>amor kilber</uig> bonheur, bien-être, tranqmllite; 2 facilité, aisance.</ex>
<ex><uig>amor kilber fonoqu</uig> comprendre facilement.</ex>
<ex><uig>beI t Seoekil femor t forosigulqu</uig> calmer les corps et l'esprit, pour dire: dompter les passions et diriger l'esprit vers la divinité.</ex>
<ex><uig>fordoa O Dodor t femor I folqu</uig> jouir de la tranquillité dans l'intérieur du palais</ex>
<ex><uig>amor I HerieeO feiiledqaqu</uig> répondre au salut (d'un supérieur).</ex>
<ex><uig>amor YinnesO</uig> nom d'un poisson, carpe?</ex>
<ex><uig>amor Yier</uig> tranquillement, paisiblement, sans bruit.</ex>
<ex><uig>amor YeBeeci</uig> celui qui vit tranquillement, qui jouit de bonheur; 2 un homme d'une illustre naissance.</ex>
<p>110</p>
</kow>

<kow><ref>A3021</ref>
<uig>amorequ</uig>
se reposer, être tranquille, se calmer
<ex><uig>arselea ber mesI Cedoa femorejO kebdemoi</uig> le lion rassasie reste couche tranquillement</ex>
<ex><uig>ada Goromeeena femorea Sennoa Soir( t</uig> veuillez ici reposer un peu;</ex>
<ex><uig>fdoket beI t Seoekil YIer femorea Sennosonnei</uig> je désire maintenant tranquilliser l'ame et le corps.</ex>
<ex><uig>Cilekseoa BiKdeker femoreeeO Blbei</uig> tous les souffrants trouvèrent le repos</ex>
<p>110</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A3018</ref>
<uig>amore( - femere(</uig>
aimable, cher, bien aimé, favori
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3023</ref>
<uig>amorennolnnequ</uig>
ordonner de calmer, d'apaiser
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3024</ref>
<uig>amoregulqu</uig>
apaiser, tranquilliser, calmer, laisser se reposer.
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3027</ref>
<uig>amoreldoeeO - femorelcequ</uig>
se reposer ou jouir ensemble de la tranquillité
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3028</ref>
<uig>amoreldoeeO - femorelcequ</uig>
se reposer ou jouir ensemble de la tranquillité
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3029</ref>
<uig>amoreeea</uig>
assez trenquillement, doucement; assez heureusement
<ex><uig>amoreeea Moria</uig> un cheval doux , dressé. un cheval de manège</ex>
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3031</ref>
<uig>amorlieknnoi</uig>
tranquillité, douceur: humilité, partic.. tranquillité de l'âme. état d'indifférence pour toutes les sensations de peine et de plaisir: ordinairement c'est le résultat d'une grande dévotion et de l'habitude de la méditation religieuse: 2 doux, calme; tranquille, paisible
<ex><uig>amorlieknnoI fket</uig> mère douce: Dara-éké.</ex>
<ex><uig>amorlieknnoI dor foroqu</uig> se tranquillisser, calmer les passions: 2 se livrer ii la plus profonde méditation</ex>
<ex><uig>amorlieknnoI YI berieeci</uig> ennemi de la tranquillité, ou de la méditation: 2 sansàra, la matière.</ex>
<ex><uig>amorlieknnoI NemeKa</uig> affable, bienveillant, doux, modeste, soumis, obéissant.</ex>
<ex><uig>amorlieknnoI Nomoeeea</uig> paisible, doux et tranquille.</ex>
<ex><uig>amorlieknnoI diiea</uig> dhyana de calmer (la sensualité, les passions) </ex>
<ex><uig>amorlieknnoI Doeesia</uig> paisible et féroce; cruel, sauvage.</ex>
<ex><uig>Bronnea femorlieknnoI Blbet</uig> la pluie vient de cesser.</ex>
<p>111</p>
</kow>

<kow><ref>A3035</ref>
<uig>amorliqu</uig>
être tranquillisé, calmé, s'apaiser, se dompter: 2 se reposer: 3 se rétablir, recouvrir la santé
<ex><uig>amorlia feeeoI kikeoa foilemjI foijeKi</uig> la tranquillité et la faculté de plus voir, ou de voir nettement, ou de laisser passer les choses autour de soi sans les regarder: une extase, samàdhi, la plus profonde méditation religieuse</ex>
<ex><uig>amorlieesea Nirwea</uig> nirvãna ou l'état absolu du repos.</ex>
<ex><uig>folo^ foikeI Yeket Moirea CO femorlimoi</uig> même une grande et ingueable rivière dompte la fureur de ses vagues.</ex>
<ex><uig>Hemo( fbeoecia Seiidor femorlieeO Bldennei</uig> que toutes les maladies soient guéries!</ex>
<ex><uig>Selkia femorlibet</uig> le vent a cessé, est apaisé. </ex>
<ex><uig>Yobeleeit femorlimoi</uig> le chagrin s adoucit, se diminue.</ex>
<p>112</p>
</kow>

<kow><ref>A3037</ref>
<uig>amorlinnoleeedequ</uig>
étre tranquillisé, calmé, dompté.
<ex><uig>MinO MeeeeBoa beI t DekedO Da Neiideeesea Yier femorlinnoleeedeeeO BloiO</uig> que mon corps se repose dans l'espérance.</ex>
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3039</ref>
<uig>amorlinnolnnequ</uig>
ordonner de tranquilliser, de calmer, d'apaiser, de réprimer: 2 ordonner de guérir.
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3040</ref>
<uig>amorligulqu</uig>
tranquilliser, calmer, apaiser, réprimer, 2 guérir.
<ex><uig>foinea foike_ Yier femorligulqu</uig> il a calmé au moyen d une parole de la vérité.</ex>
<ex><uig>SiriKa Hoor DO KinokeKI Seoekil I femorligulqu</uig> réprimer les inclinations grossières, barbares et sauvages.</ex>
<ex><uig>Dera Ble( fenO Helennoa fbeocia I femorlinnolomoi</uig> cette source guerit les ﬁevres chaude</ex>
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3042</ref>
<uig>amorciqu</uig>
se reposer, se tranquilliser, prendre du repos: 2 jouir de la prospérité du honheur.
<ex><uig>fna Nesoa dennea femorcia Yirnnequ</uig> jouir du bonheur dans cette vie</ex>
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3046</ref>
<uig>amorcigulqu</uig>
tramquilliser, calmer, apaiser, pacifier; 2 guérir
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3056</ref>
<uig>amorcileldoeeO - femorcilelcequ</uig>
se reposer, s'humilier avec les autres
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3057</ref>
<uig>amorcileldoeeO - femorcilelcequ</uig>
se reposer, s'humilier avec les autres
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3062</ref>
<uig>ambea - Seiioa</uig>
dignitaire, seigneur (mandj. amban).
<p>113</p>
</kow>

<kow><ref>A3071</ref>
<uig>amsequ</uig>
goûter, manger: 2 essayer, sentir, jouir, souffrir, supporter, éprouver.
<ex><uig>CeI femsequ</uig> commencer a prendre du the.</ex>
<ex><uig>Yerli( oa Resiiea I femsequ</uig> goûter le ras'àyna de la parole (de la doctrine, religion).</ex>
<ex><uig>Yirnneleeit I femsequ</uig> jouir du bonheur, goûter le bonheur.</ex>
<ex><uig>Yobeleeit I femsequ</uig> souffrir, se tourmenter, supporter les tourments.</ex>
<ex><uig>Yennoa fla fBkesO femsjO foijesokei</uig> n'importe que ce soit, je veux en goûter</ex>
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3075</ref>
<uig>amsegulqu</uig>
donner à goûter: 2 faire essayer.
<ex><uig>No^ oa Resiia I femsegulqu</uig> faire goûter du ras'àyana de la religion</ex>
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3077</ref>
<uig>amsennori</uig>
l'action de goûter
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3078</ref>
<uig>amseeedequ</uig>
être goûté: être essayé.
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3081</ref>
<uig>amselcequ</uig>
goûter avec les autres: 2 essayer avec les autres.
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3085</ref>
<uig>amser</uig>
voy amaar
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3086</ref>
<uig>amdea - femda</uig>
goût, saveur; douceur, agrément
<ex><uig>amdea felderequ</uig> perdre le goût.</ex>
<ex><uig>amdea femsequ</uig> goûter</ex>
<ex><uig>amdea I foilO MEdeK</uig> n'avoir pas le goût.</ex>
<ex><uig>amdea foroqu</uig> sentir le goût, entrer en goût.</ex>
<ex><uig>amdea ügei</uig> sans goût, dégoûtant</ex>
<ex><uig>amda Simda</uig> goût, agrément, jouissance.</ex>
<p>114</p>
</kow>

<kow><ref>A3087</ref>
<uig>amdei</uig>
doux, suave, agréable
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3088</ref>
<uig>amdequ</uig>
avoir du goût, goûter
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3093</ref>
<uig>amdesiqu</uig>
trouver du goût, du plaisir dans que ch., goûter. s'accoutumer, s'habituer
<ex><uig>Yimi_ oa femdea dor femdesiqu</uig> trouver du goût, de la saveur dans les fruits</ex>
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3094</ref>
<uig>amdesigulqu</uig>
donner du goût; accoutumer qu., exciter l'envie, faire nattre le désir, encourager.
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3099</ref>
<uig>amdedeI - femdedO</uig>
savoureux, agréable, doux
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3102</ref>
<uig>amdedeI - femdedO</uig>
savoureux, agréable, doux
<ex><uig>amdedO fidekea O femdea I foilO MedeK</uig> n'avoir pas de goût pour les friandises, ne pas aimer les bons morceaux.</ex>
<ex><uig>amdedO Hoor t</uig> une pluie favorable, opportune.</ex>
<ex><uig>amdedO Hori^dor fodor t</uig> allons à un banquet exquis.</ex>
<ex><uig>amdedO Yodeeit</uig> une soupe agréable (faite du thé et de la farine de froment).</ex>
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3114</ref>
<uig>amdeiieeea</uig>
doux, agréable, savoureux
<ex><uig>amdeiieeea Gowa</uig> mélon</ex>
<ex><uig>amdeiieeea SiKderi</uig> douce (mellifère) rosée, nectar</ex>
<ex><uig>amdeiieeea Dosol</uig> auricule (primula auricula L.)</ex>
<ex><uig>amdeiieeea Loobeeit</uig> carotte</ex>
<p>115</p>
</kow>

<kow><ref>A3103</ref>
<uig>amdelequ</uig>
goûter 2 assaisonner
<ex><uig>folea Yoiil fidekea I femdeljO</uig> goûter de differents mets</ex>
<ex><uig>foiker oa Mi( t YIa femdea I femdelequ</uig> goûter de la viande</ex>
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3104</ref>
<uig>amdelegulqu</uig>
donner à goûter.
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3108</ref>
<uig>amdelecennequ</uig>
gouter (souvent ou sans discontinuer).
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3113</ref>
<uig>amdelcequ</uig>
manger ou goûter ensemble avec les autres
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3127</ref>
<uig></uig>
Amdo, le nom de Koukenoor, de la partie S. E. de Thihet,
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3128</ref>
<uig>amdonnO</uig>
à peine, avec grand effort, avec contrainte
<ex><uig>amdonnO femdinnO Blbet</uig> peu s'en fallut qu'il n'y eut assez</ex>
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3130</ref>
<uig>amdorieeO - Yennerequ</uig>
se hâter, de dépêcher, se presser.
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3132</ref>
<uig>amdowa</uig>
Amdo, le nom de Koukenoor, de la patie S.E. de Thibet
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3147</ref>
<uig>amconnor</uig>
creux, enfoncé, concave, cannelé
<ex><uig>amconnor fe^ t Dei</uig> celui qui a les lèvres enfoucées, rentrées</ex>
<ex><uig>amconnor Wer t</uig> une tuile en forme de chéneau.</ex>
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3153</ref>
<uig>amr t</uig>
mangifera indica
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3154</ref>
<uig>amrida</uig>
immortel; 2 ambroisie, la nourriture et le breuvage des dieux
<p>116</p>
</kow>

<kow><ref>A3156</ref>
<uig>aca - fecea</uig>
fourche: 2 division d'une branche, bifurcation: 3 doublement, d'une double façon, de deux côtés: 4 donne, apporte
<ex><uig>aca Donnorei</uig> pied fendu, fourche.</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3173</ref>
<uig>acedeI - fecedO</uig>
bifurqué, divisé en deux, fourchu, à deux dents
<ex><uig>MonneI Yia kela Hoier fecedei</uig> dard bifurqué du serpent.</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3180</ref>
<uig>acedeI - fecedO</uig>
bifurqué, divisé en deux, fourchu, à deux dents
<ex><uig>acedO SomO</uig> une flèche bifurquée, fourchue, a deux pointes</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3185</ref>
<uig>acelequ</uig>
prendre sur une fourche.
<ex><uig>fbesoa I fecelequ</uig> prendre avec une fourche l'herbe ou le foin.</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3204</ref>
<uig>acerequ</uig>
apporter, amener
<ex><uig>fneoekeit oa gajar fca fecereeesea</uig> apporté, amené d'lnde.</ex>
<ex><uig>KideljO fecerequ</uig> apporter, amener.</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3205</ref>
<uig>aceregulqu</uig>
faire apporter, faire amener
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3210</ref>
<uig>aci</uig>
petit-fils, petite-fille: 2 neveu, nièce: 3 bienfait, charité, grâce; service, mérite; bienfaisance: 4 récompense, rétribution 5 cbez les astren. deux étoiles du Pigeon
<ex><uig>acI foikia</uig> petite-ﬁlle; nièce.</ex>
<ex><uig>acI foir t</uig> les enfants, postérité: 2 rétribution, restitution, récompense : 3 la cause et les conséquences; résultat.</ex>
<ex><uig>acI YIa HeronnO DoiloK</uig> rendre grâces, rendre service pour service.</ex>
<ex><uig>acI Doreoequ</uig> se rappeler des bienfaits.</ex>
<ex><uig>foiila Yia fecI foir t</uig> qui est doué de la faculté d'agir.</ex>
<ex><uig>Biea NiKl oa fecI foir t SeKder MedO Dennemoi</uig> la récompense ou la punition suivent après les bonnes ou mauvaises actions comme l'ombre (après les corps),</ex>
<ex><uig>forida Hoier Cinnolnnea I fsa Horiieesea Yier fdoket fecI foir t YI fsa folbeI bi</uig> n'ayant acquis aucuns mérites dans mes deux premières renaissanees, maintenant je ne puis pas m'attendre à une récompense.</ex>
<ex><uig>acI Dosa</uig> avantage, profit et mérite; 2 récompense.</ex>
<ex><uig>fciket fket Yia fecI foiedor DekrI Loiket fedelI kijennelesI ügei</uig> les bienfaits paternels sont aussi illimités que l'étendue du ciel.</ex>
<ex><uig>bI CinO fecI YI SenejO Cide^</uig> je n'oublie jamais tes services. </ex>
<ex><uig>DeKa O fecI YI Herinnoloa foiileoeK</uig> lui témoigner sa reconnaissance, rendre grâces pour ses bienfaits</ex>
<ex><uig>DeKa O feciber</uig> gràce à lui: 2 c'est pourquoi , à cause de cela.</ex>
<p>117</p>
</kow>

<kow><ref>A3224</ref>
<uig>aciqu</uig>
charger une bête de somme, fréter, mettre sur, entasser, amonceler
<ex><uig>acieeoI Gorbea Yennoa Derket</uig> trois cents chariots sous le fardeau</ex>
<ex><uig>acieeoI Demekea</uig> un chameau de somme</ex>
<ex><uig>HOier Yennea dor fdA Dewer Yiea feciqu</uig> charger deux éléphants de ses effets</ex>
<ex><uig>Kil foronnoloa feciqu</uig> terrasser ou jeter par terre son adversatre dans la lutte en l'entortillant de ses pieds</ex>
<p>118</p>
</kow>

<kow><ref>A3221</ref>
<uig>acinna - feciI t</uig>
fardeau, charge, fardeau d one bête de somme, somme, paquet
<p>119</p>
</kow>

<kow><ref>A3229</ref>
<uig>acigulqu</uig>
faire charger on mettre un fardeau sur
<ex><uig>Soeeor Bnnoria dor fecinnoljO filekeloket</uig> il envoya des gens avec l'ordre de charger un chameau aveugle</ex>
<p>119</p>
</kow>

<kow><ref>A3265</ref>
<uig>acideI - fecidO</uig>
celui qui a des petits-fils, des neveux: 2 bienfaisant, bienfaiteur, charitable, porté à la bienfaisance, qui fait du bien: a digne d'une récompense
<p>119</p>
</kow>

<kow><ref>A3267</ref>
<uig>acideI - fecidO</uig>
celui qui a des petits-fils, des neveux: 2 bienfaisant, bienfaiteur, charitable, porté à la bienfaisance, qui fait du bien: a digne d'une récompense
<ex><uig>CI Yeket fecidO BiO</uig> tu es digne d'une haute récompense</ex>
<p>119</p>
</kow>

<kow><ref>A3269</ref>
<uig>acilequ</uig>
être bienfaisant, faire du bien, combler de bienfaits: 2 reconnaîtra les bienfaits, avoir de la reconnaissance, témoigner sa reconnaissance ou son éstime
<ex><uig>acilea berieeO feienna</uig> une coupe préséntée en signe de reconnaissance. u</ex>
<ex><uig>acilea Heiirelequ</uig> faire preuve d un bienfait, faire du bien</ex>
<ex><uig>acileeeO Yia beleit</uig> un présent en signe de reconnaissance</ex>
<ex><uig>acileeeO Deiiqu</uig> apporter une offrande d'actions de gràce</ex>
<ex><uig>fiimO Yeket fecI YI fecileeeO Yia Dola</uig> pour prouver sa reconnaissance pour de tels bienfaits</ex>
<p>119</p>
</kow>

<kow><ref>A3271</ref>
<uig>acileeedequ</uig>
être récompensé, comblé de bienfaits
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3272</ref>
<uig>acilel</uig>
gratitude, recounaissanee, récompense, rétribution; respect; bienfait.
<ex><uig>acilel I Merdequ</uig> oublier les bienfaits, être ingrat, payer d'ingratitude</ex>
<ex><uig>KibeKa BlbesO ficilel dor Doeedenijoeeoi</uig> le devoir d'un fils consiste dans le respect envers les parents.</ex>
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3274</ref>
<uig>acileldeI - fecileldO</uig>
reconnaissant, respectueux, qui se souvient d'un bienfait
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3275</ref>
<uig>acileldeI - fecileldO</uig>
reconnaissant, respectueux, qui se souvient d'un bienfait
<ex><uig>acileldO No^</uig> livre classique des Chinois: de l'obéissance ﬁliale.</ex>
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3277</ref>
<uig>acilemji</uig>
reconnaissance, gratitude
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3278</ref>
<uig>acilnna</uig>
action de charger une bête de somme
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3312</ref>
<uig>acilcequ</uig>
charger (une bête de somme) ensemble avec les autres
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>A3324</ref>
<uig>acime(</uig>
effets, bagage; tout ce que l'on a, ou ce que l'on porte sur soi 2 (les bètes) de somme: 3 mérite, service; utilité, profit
<ex><uig>ayime( Sebeit</uig> panier, corbeille tressée, boite en jonc pour les effets. </ex>
<ex><uig>ayime( Gemeket</uig> un chameau chargé</ex>
<ex><uig>acime( Kirkeksea Doisimel</uig> un fonctionnaire de merite.</ex>
<p>120</p>
</kow>

<kow><ref>B4559</ref>
<uig>BimBkedeK</uig>
tuer des petits oiseaux à coup d'arbalète
<p>120</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A3203</ref>
<uig>a]er t</uig>
manière de vivre, coutumes, moeurs: 2 une vie honnête, morale pure, bonnes moeurs
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3207</ref>
<uig>a]eriI t - SornnennolI Yia Noiea - beeesi</uig>
maitre, docteur, instituteur spirituel, professeur.
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3234</ref>
<uig>acieedequ</uig>
être chargé.
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3337</ref>
<uig>aciiea - feciI t</uig>
charge, cargaison, bagage, fardeau.
<ex><uig>aciI t feciqu</uig> charger (une bête de somme, un bateau)</ex>
<ex><uig>aciiea O Ho^</uig> feutre qu'on met sous le fardeau.</ex>
<ex><uig>aciiea I Gernnea bennolnnequ</uig> décharger, ôter les bagages, débarrasser du fardeau, débarquer</ex>
<ex><uig>aciiea Seoket</uig> brancard à bagage, porté par des mulets chevaux etc.</ex>
<ex><uig>aciI t Dekesi</uig> paquet d'effets, ballot.</ex>
<ex><uig>aciI t KirkeK</uig> décharger, ôter les bagages.</ex>
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3389</ref>
<uig>acO</uig>
instrument de bois uni comme la langue, qui ressemble à la navette d'un tisserand, dont on se sert pour faire des filets
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3392</ref>
<uig>aco(</uig>
salaire, payement, recette, récompense pour le travail. 2 coulant, bien lié, bien enchaîné (discours: période)
<ex><uig>aco( foilokeK</uig> laisser le salaire: 2 une offrande des voyageurs.</ex>
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3394</ref>
<uig>acoeedequ</uig>
prendre un journalier; travailler pour le salaire, recevoir le salaire de son travail
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3406</ref>
<uig>acora</uig>
une aiguille à filet
<p>121</p>
</kow>

<kow><ref>A3167</ref>
<uig>aje(</uig>
nom d'une drogue
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3172</ref>
<uig>ajeoa Blqu</uig>
Etre persécuté; Etre en disgrâce
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3177</ref>
<uig>a]edezedorO - fsa Doiroksea Deiisoa</uig>
nom d'un roi de Magadha
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3178</ref>
<uig></uig>
nom d'un roi de Magadha
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3184</ref>
<uig>ajela - foilO Kidolokci</uig>
inébranlable, immuable, ferme
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3193</ref>
<uig>aje^</uig>
partie. signif; un doute, incertitude avec l'interrogation: est-ce ainsi'? est-il vrai?
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3197</ref>
<uig>ajekeiea</uig>
partic. vulg. d'étonnement; ah! que veut dire cela!
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3211</ref>
<uig>aji</uig>
partic. à la fin de la période: est, il semble, peut-être
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3214</ref>
<uig>ajiO</uig>
voy. ajigu
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3217</ref>
<uig>ajinei</uig>
intelligent, concevant, habile
<ex><uig>ajineI Moria. fejineI MedekcI Moria</uig> cheval dressé, qui a éte monté.</ex>
<ex><uig>Doniloeesea fejineI YI Medekci</uig> celui qui connaît les moyens de salut, de la délivrance des liens du corps.</ex>
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3227</ref>
<uig>ajinnO</uig>
voy ajugu
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3264</ref>
<uig>aji_</uig>
voy adis
<p>122</p>
</kow>

<kow><ref>A3220</ref>
<uig>aji(</uig>
>remarque, observaLion , attention
<ex><uig>aji( ügei</uig> avec inadvertance, negligeamment, d'une maniere inconsideree: 2 noncbalant, inattentif, insouciant: 3 insigniﬁant; inattendu, inopiné.</ex>
<ex><uig>aji( foikeI besa nigen Yil Blonneoa. Cennea Sera dor KircO firebei</uig> encore une année s'est écoulée insensiblement, et nous sommes arrivés au mois blanc (nouvel an)</ex>
<ex><uig>aji( Sesiit ügei</uig> sans la moindre attention</ex>
<ex><uig>aji( Deroqu</uig> fixer l'attention, ne laisser rien échapper de vue</ex>
<p>123</p>
</kow>

<kow><ref>A3233</ref>
<uig>ajieedei</uig>
remarquable, digne d'attention
<ex><uig>HobileI keokea O foiket finO feji( DeI Gerone^ Biloket</uig> les paroles du fils de Khoubilay étaient remarquables.</ex>
<p>123</p>
</kow>

<kow><ref>A3239</ref>
<uig>ajieelequ</uig>
remarquer, observer, s'appercevoir: 2 fixer l'attention.
<ex><uig>DeKa O ke^ frde^ I Seiidor fejieeleeeO kerekdei</uig> il faut bien observer ses mérites et ses bienfaits</ex>
<ex><uig>Horlel I foilO fejieeleeeO Yia KilijeekKi</uig> supporter patiemment les offences sans y prêter attention.</ex>
<ex><uig>MeekleI fereoa foiber Yier ke^ I fejieele^. MennoI fereoa Bsooa fca ke^ I fria Seoekimoi</uig> les gens vertueux remarquent leurs propres défauts, et les méchants les cherchent dans les autres.</ex>
<p>123</p>
</kow>

<kow><ref>A3360</ref>
<uig>ajiie^ - fejiiemO</uig>
à la fin de la période: est, il semble, ne pourrait-on pas? plaît-il'? s'il vous plaît etc
<p>123</p>
</kow>

<kow><ref>A3361</ref>
<uig>ajiie^ - fejiiemO</uig>
à la fin de la période: est, il semble, ne pourrait-on pas? plaît-il'? s'il vous plaît etc
<ex><uig>beeeea Yennor t dor KiliieK fejiiemO</uig> ne pourrait-on pas attendre un peu?. vous plaît-il de vous arreter un peu?</ex>
<ex><uig>Nedor fna gajar Dor DoseleeeO fejiiemO</uig> est-ce qu'on peut m'aider dans cette affaire? </ex>
<ex><uig>foroeeO fejiiemO</uig> ne voulez-vous pas entrer?</ex>
<ex><uig>ada DoideK fejiiemO</uig> je prie de demeurer ici plus longtemps</ex>
<ex><uig>Cimedor foiket foKlejO BleeO fejiiemO oO</uig> voudriez vous bien me permettre de sous dire quelque chose</ex>
<p>123</p>
</kow>

<kow><ref>A3241</ref>
<uig>ajieelegulqu</uig>
faire remarquer, faire observer, raire préter attention
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3243</ref>
<uig>ajieeleeedequ</uig>
êtré observé, être remarqué
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3246</ref>
<uig>ajieeleeeci</uig>
observateur.
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3248</ref>
<uig>ajieelel</uig>
action d'observer, remarque, observation, attention.
<ex><uig>ajieelel Siejilel</uig> action d'observer, remarque, observation, attention</ex>
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3251</ref>
<uig>ajieelelcequ</uig>
remarquer ou observer ensemble
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3370</ref>
<uig>ajir NonnosO</uig>
espèce de canard sauvage
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3372</ref>
<uig>ajirei</uig>
diable! [mot injurieux).
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3373</ref>
<uig>ajirequ</uig>
marcher (avec dignité), aller, venir, descendre, s'éléver, apparaître (en parlant des dieux, des grands personnages surtout ecclésiastiques).
<ex><uig>gajar Dekia Dor Breeea fejirebei</uig> Bouddha descendit sur la terre, apparut aux habitans de la terre.</ex>
<ex><uig>BdI Yirokea t fejirequ</uig> se diriger vers le centre de la sagesse, c.à-d. chercher la sainteté et la perfection de Bouddha.</ex>
<ex><uig>Seiiber fejireeesea</uig> celui qui va avec bonté, bienheureux, saint: l'épithète des Bouddhas</ex>
<ex><uig>DekrI Yia foroa t fejirebei</uig> il seleva dans les regions de Tégris</ex>
<p>124</p>
</kow>

<kow><ref>A3374</ref>
<uig>ajiregulqu</uig>
ordonner de venir, faire apparaître , envoyer.
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3376</ref>
<uig>ajirnnea - fejir( t</uig>
étalon; 2 le mâle de plusieurs animaux
<ex><uig>ajirnna Coeeor</uig> nom d'une plante</ex>
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3385</ref>
<uig>ajirnnelequ</uig>
étalonner.
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3390</ref>
<uig>ajO</uig>
voy. aqu
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3393</ref>
<uig>ajonnO - fejinnO</uig>
est, il semble, n'est-ce pas? (à la fin de la période).
<ex><uig>fosoa dor fonejO foiKksea foinea fejonnO kemea Seoekibei</uig> l'on croyait qu'elle's étaient véritablement noyées.</ex>
<ex><uig>Derkea O Dodor t nigen GoO t foijesKleeit DO foikia BI fejjonnO</uig> sur le char se trouve une tres jolie fille</ex>
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3424</ref>
<uig>aki</uig>
petite absinthe pontique
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3429</ref>
<uig>akiqu</uig>
se fondre, en parlant de la glace
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3476</ref>
<uig>aI t</uig>
ah! oh! hélas: 2 décorum, décence, conformité: 3 manière, méthode, 4 sujet, but.
<ex><uig>aI t foikeI. Yoki_ ügei</uig> inconvenant, indécent, désagréable.</ex>
<ex><uig>aI t NeiileKloa foiileoeK</uig> faire décemment, conformément avec le sujet, garder les convenances.</ex>
<ex><uig>aI t HenI ügei</uig> non conforme qui n'est pas d'accord avec l'opinion des autres.</ex>
<ex><uig>aI t Dennequ</uig> garder, observer conserver le décorum, les convenances</ex>
<ex><uig>foiket Yia feI t</uig> manière de s'exprimer, de parler.</ex>
<ex><uig>Nomlel oa feI t</uig> méthode ou manière d'expliquer , de commenter</ex>
<ex><uig>Sidenneeesea NeKresoa I feI t kea I t feBmoi</uig> ah! y-a-t-il quelqu'un qui osera prendre un charbon ardent?</ex>
<p>125</p>
</kow>

<kow><ref>A3477</ref>
<uig>aiea</uig>
voie, route, chemin: 2 voyage: 3 expédition militaire, campagne: 4 chasse. vénerie. // voie. route: 2 une moitié de l'écliptique coupée par l'équateur
<ex><uig>aiea Kimoa</uig> voyageur</ex>
<ex><uig>aiea Hennelnna</uig> porte latérale.</ex>
<ex><uig>aiea dor DesBridei</uig> (cheval) fort, robuste, supportant les fatigues de la route.</ex>
<ex><uig>aiea dor Mordoqu</uig> aller voxager</ex>
<ex><uig>aiea O Yocia</uig> hôte étranger.</ex>
<ex><uig>aiea kiK</uig> voyager, faire un pélerinage.</ex>
<p>126</p>
</kow>

<kow><ref>A3478</ref>
<uig>aiena</uig>
voie, route, 2 une moitié de l'écliptique coupée par l'équateur
<p>126</p>
</kow>

<kow><ref>A3485</ref>
<uig>aieedela</uig>
à l'occasion. à propos: 2 la même route
<p>126</p>
</kow>

<kow><ref>A3486</ref>
<uig>aieeci</uig>
voyageur; 2 receveur des tailles sur les grandes routes
<p>126</p>
</kow>

<kow><ref>A3488</ref>
<uig>aienna</uig>
vase à boire, tasse.
<ex><uig>aiennea O ferjinnol</uig> toile pour essuyer les tasses.</ex>
<ex><uig>aiennea O ker</uig> étui pour une tasse.</ex>
<ex><uig>nigen feienna CeI foonnoqu</uig> prendre une tasse de thé.</ex>
<ex><uig>aienna Dekimliit</uig> celui qui reçoit l'aumône dans un vase, Guélong, prètre bouddhique, religieux mendiant.</ex>
<p>126</p>
</kow>

<kow><ref>A3493</ref>
<uig>aiennelequ</uig>
verser dans une tasse, garder dans un vase
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3500</ref>
<uig>aiennooa</uig>
voy. ayud
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3501</ref>
<uig>aiennomsi( - feionnomsi(</uig>
affreux, horrible, effrayant, étonnant
<ex><uig>SoirikeI feiennomsi( foijekdoa</uig> soyez dans l'admiration et l'étonnement</ex>
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3507</ref>
<uig>aie_</uig>
voix son
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3508</ref>
<uig>aiesiqu</uig>
s'embraser (du soleil).
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3511</ref>
<uig>aiesdeI - feiesdO</uig>
sonore, résonnant, qui a une voix haute.
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3512</ref>
<uig>aiesdequ</uig>
profiter d'une occasion favorable
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3513</ref>
<uig>aiesdeI - feiesdO</uig>
sonore, résonnant, qui a une voix haute.
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3518</ref>
<uig>aiedei</uig>
convenable, décent, conforme, favorable. avantageux: 2 méthodique, fait avec, méthode.
<ex><uig>aiedeI Moria</uig> cheval dressé, doux.</ex>
<ex><uig>aiedeI Ye^</uig> chemin commode.</ex>
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3520</ref>
<uig>aiedequ</uig>
plaire.
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3528</ref>
<uig>aielequ</uig>
voyager, faire un pélérinage : 2 faire une expédition militaire, une campagne, Se mettre en campagne: 3 aller à la chasse, chasser.
<ex><uig>kideoa oa gajar t feielea Morilequ</uig> aller faire la guerre en Chine</ex>
<p>127</p>
</kow>

<kow><ref>A3529</ref>
<uig>aielegulqu</uig>
envoyer voyager, expédier en voyage: 2 ordonner de faire une expédition militaire: 3 ordonner d'aller à la chasse.
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3533</ref>
<uig>aielelcequ</uig>
voyager ensemble ; 2 aller ensemble pour une expédition militaire: 3 aller à la chasse avec les autres.
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3544</ref>
<uig>aielnnO</uig>
voix (de celui qui parle ou chante), son harmonieux, mélodie: 2 ton, chant, prononciation, accent: 3 mot: 4 vers [sanscr. padas].
<ex><uig>Hodoeedea nigen feielnnO ber Nomlebei</uig> les khoutouktous reelterent sur le même ton</ex>
<ex><uig>Doirbea feielnnO Siloit</uig> une strophe de quatre vers. une cloka composée de quatre padas (vers)</ex>
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3552</ref>
<uig>aielgulqu</uig>
produire des sons harmonieux, chanter, réciter en traînant , jouer d'un instrument.
<ex><uig>aielnnolea fkesikleK</uig> reciter (les prieres) en traînant.</ex>
<ex><uig>aielnnolea Dennolequ</uig> chanter mélodieusement.</ex>
<ex><uig>aielnnolea Yelberiqu</uig> réciter les prières en traînant.</ex>
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3575</ref>
<uig>aier</uig>
(vulg.) à peine, avec étonnement
<ex><uig>aier Dera Ce( Dor</uig> et alors même.</ex>
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3734</ref>
<uig>aioO</uig>
partie. pour désigner le doute, l'incertitude ensemble avec l'interrogation
<ex><uig>DEiimO feioO</uig> est-il ainsi? n'est-ce pas?</ex>
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3737</ref>
<uig>aioolequ</uig>
alarmer, faire peur, intimider, effrayer, porter l'effroi: 2 poursuivre une bête
<p>128</p>
</kow>

<kow><ref>A3738</ref>
<uig>aioolennoleeO - feionnolnnequ</uig>
ordonner d'alarmer ou de l'épandre l'effroi: 2 ordonner de poursuivre ou faire chasser une bête.
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3739</ref>
<uig>aioolieeei</uig>
avant-coeur, creux de l'estomac
<ex><uig>aioolieeeI fbeoeK</uig> avoir la colique dans l'estomac.</ex>
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3740</ref>
<uig>aiooleeO / feionnoleO</uig>
alarmer, faire peur, intimider, effrayer, jeter l'épouvante, porter l'effroi: 2 poursuivre une bête
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3742</ref>
<uig>aioeknna</uig>
tonnerre, Coudre, un coup de foudre
<ex><uig>aioeknna dor foiKksea</uig> tué d un coup de foudre.</ex>
<ex><uig>aioeknna bennoqu</uig> la foudre.</ex>
<ex><uig>aioeknna bennolnnequ</uig> lancer le tonnerre</ex>
<ex><uig>aioeknna Yia Somoa</uig> coup de tonnerre</ex>
<ex><uig>aioeknna Yia Somoa HerBqu</uig> lancer les foudres.</ex>
<ex><uig>aioeknna Denneriqu</uig> l'éclair brille, lueur des éclair</ex>
<ex><uig>aioeknna DennO Gerqu</uig> tonner</ex>
<ex><uig>aioeknna Yia Demr</uig> foudre</ex>
<ex><uig>aioeknna Cekilnnea</uig> le tonnerre et l'éclair: 2 six étoiles de Pégase</ex>
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3745</ref>
<uig>aioeknnelequ</uig>
tonner
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3746</ref>
<uig>aioeknneleeeoi</uig>
foudre: 2 cinq étoiles des Poissons
<p>129</p>
</kow>

<kow><ref>A3748</ref>
<uig>aioqu</uig>
craindre, avoir peur, s'effrayer, s'épouvanter.
<ex><uig>aioeeO MedO</uig> effrayant, horrible, terrible</ex>
<ex><uig>aioeeO Seoekil ügei</uig> intrepide, téméraire, courageux</ex>
<ex><uig>aioeesenner SereK</uig> se réveiller d'une frayeur.</ex>
<ex><uig>aioeesenner kelmelseker</uig> tremblant, tressaillant de peur, saisi de peur, avec la plus grande frayeur ou inquiétude</ex>
<ex><uig>Hennorme( dor DeroeedeeeoI fca feioqu</uig> être sur ses gardes pourne pas risquer d'etre trompe, craindre la tromperie.</ex>
<ex><uig>HoiidO fca feioeeO kereit ügei</uig> il ne faut pas craindre l'avenir</ex>
<ex><uig>Mileresbet CoioeKr fca foilO feiomO</uig> Milaraba ne craint pas le demon.</ex>
<ex><uig>Yirokea dor feioeeoI Seoekil Doiromoi</uig> une crainte naît dans le coeur.</ex>
<p>130</p>
</kow>

<kow><ref>A3752</ref>
<uig>aionnolnnequ</uig>
faire ménacer , faire craindre, ordonner d'effrayer.
<p>130</p>
</kow>

<kow><ref>A3753</ref>
<uig>aiogulqu</uig>
faire craindre, inspirer de la crainte; effrayer, épouvanter, intimider, ménacer,
<ex><uig>aleeeoI ber feiogulqu</uig> ménacer de la peine de mort.</ex>
<ex><uig>aionnoloa foiiledokcI Yemeedeket</uig> Yamantaka redoutable, terrible.</ex>
<p>130</p>
</kow>

<kow><ref>A3754</ref>
<uig>aionnoldequ</uig>
faire craindre ensemble, faire effrayer ensemble avec les autres
<p>130</p>
</kow>

<kow><ref>A3755</ref>
<uig>aionnomsi(</uig>
horrible, redoutable, effrayant, épouvantable.
<ex><uig>aionnomsi( Debelnna DO Herebdor foiekket DO fosoa</uig> des eaux effrayantes, troublées, noirâtres</ex>
<ex><uig>aionnomsi( Yeket DO Dela</uig> une plaine vaste, énorme</ex>
<p>130</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A3757</ref>
<uig>aionnomsieedO</uig>
terrible, horrible, redoutable, effrayant, épouvantable
<p>131</p>
</kow>

<kow><ref>A3760</ref>
<uig>aio_</uig>
la plus grande souffrance, peine, tourment (infernal).
<ex><uig>aio_ DemO</uig> le plus terrible de tous les enfers où les coupables souffrent sans cesse et sans aucun repos</ex>
<p>131</p>
</kow>

<kow><ref>A3767</ref>
<uig>aiod~i</uig>
inexpugnable, invincible. 2 ville ancienne Ayodhya, nommée à présent Oude,
<p>131</p>
</kow>

<kow><ref>A3768</ref>
<uig>aiol</uig>
crainte, peur, épouvante; 2 danger
<ex><uig>aiol I feBeeci</uig> expose au danger (dans ce monde).</ex>
<ex><uig>aiol fca feBrequ</uig> sauver du danger.</ex>
<ex><uig>aiol ügei</uig> intrepide, courageux, valereux; caractère rude, indomptablc.</ex>
<ex><uig>aiol foikeI Yia foikliket</uig> donner protection, action de protéger</ex>
<ex><uig>aiol foikeI Nebcia</uig> nom d'une noix muscade.</ex>
<ex><uig>aiol Yier NeleK</uig> être tourmenté par la crainte.</ex>
<ex><uig>aiol fca Henneceeesea</uig> intrépide, courageux; héros.</ex>
<ex><uig>aiol DoiroK</uig> cemnrcncer à craindre, être troublé de crainte</ex>
<ex><uig>aiol I Dereeennequ</uig> dissiper la frayeur, se débarasser de la crainte</ex>
<ex><uig>Ye^ dekI feiol I ferilnnequ</uig> délivrer un chemin de danger, rendre les chemins libres.</ex>
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A3770</ref>
<uig>aiolieeeI - feioolieeei</uig>
avant-coeur, creux de l'estomac
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A3772</ref>
<uig>aiolnnequ</uig>
faire craindre, épouvanter, effrayer, inspirer la crainte, jeter l'épouvante
<ex><uig>kijenner gajar Dor Sennoeesea foroa I feiolnneeeoI Yia Dola</uig> peur inspirer la crainte aux autres habitans de la frontière</ex>
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A3776</ref>
<uig>aiolnneeeci</uig>
terrible, redoutable; nom de Yamantaka
<ex><uig>aiolnneeecI f^ t</uig> une femme terrible: 2 femme déréglée.</ex>
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A3783</ref>
<uig>aioldeI - feioldO</uig>
horrible, terrible, épouvantable, rédoutable: dangereux
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A3785</ref>
<uig>aioldeI - feioldO</uig>
horrible, terrible, épouvantable, rédoutable: dangereux
<ex><uig>aioldO foroa</uig> lieu terrible, 2 cimetíere.</ex>
<ex><uig>ailodO Seeser oa Delei</uig> la mer de Sansara (de ce bas monde) orageuse, dangereuse.</ex>
<ex><uig>DeKa O Yennora feioldO gajar foikeI BiO</uig> sur cette distance, n'y a-t-il pas d'endroits dangereux?</ex>
<p>132</p>
</kow>

<kow><ref>A0475</ref>
<uig>a(</uig>
petite vérole
<ex><uig>a( foiledemoi</uig> la petite vérole est rentrée , reste dans la plaie</ex>
<ex><uig>a( Ci(</uig> sans aucun bruit, sileneieusement.</ex>
<ex><uig>foiit fe( kejO</uig> bruit, cri de ceux qui disputent, qui se querellent .</ex>
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3411</ref>
<uig>akesda fodoa</uig>
étoile polaire
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3417</ref>
<uig>akerO</uig>
agallochum (aquilaria agallocha, Rox.),
<ex><uig>Hera fekerO</uig> une espèce d'agallochum.</ex>
<ex><uig>akerO foiekket</uig> couleur de cannelle.</ex>
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3419</ref>
<uig>aket - febenner</uig>
en mandjou agha, nom général des princes
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3427</ref>
<uig></uig>
le ciel des Bouddhas qui ont atteints le dernier terme de la ténuité de la matière.
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3759</ref>
<uig>aioeedequ</uig>
être effrayé, être épouvanté.
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3786</ref>
<uig>aioldoeeO - feiolcequ</uig>
craindre, s'alarmer, avoir peur ensemble avec les autres
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3787</ref>
<uig>aioldoeeO - feiolcequ</uig>
craindre, s'alarmer, avoir peur ensemble avec les autres
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3805</ref>
<uig>aiomsi(</uig>
horrible, redoutable, terrible, effrayant, épouvantable
<ex><uig>aiomsi( ügei</uig> intrépide, sans crainte, courageux</ex>
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3808</ref>
<uig>aiomsieedO</uig>
horrible, terrible, épouvantable, effrayant, redoutable.
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A3809</ref>
<uig></uig>
craintif, peureux, timide, pusillanime, poltron.
<p>133</p>
</kow>

<kow><ref>A1061</ref>
<uig>aeesequ</uig>
attacher, suspendre,, mettre (un carquois, sabre)
<ex><uig>Sennede( feeesequ</uig> mettre un carquois.</ex>
<ex><uig>kereKr feeesequ</uig> se disputer, se quereller, brouiller. </ex>
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A1062</ref>
<uig>aeesegulqu</uig>
faire attacher, faire suspendre, faire mettre (un carquois, sabre etc.).
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A1076</ref>
<uig>aeesernna - feeesenna</uig>
ceinture, baudrier qui sert à porter le carquois et fourreau de peau pour un arc
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A1116</ref>
<uig>aeesO</uig>
Aksou ville de Turquestan.
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A1117</ref>
<uig>aeesoa</uig>
intérêt, rente d'un capital, usure, intérêt illégitime de l'argent, profit
<ex><uig>aeesoa febqu</uig> emprunter de l'argent à l'interét.</ex>
<ex><uig>aeesoa Delbiqu</uig> préter son argent à l'intérêt.</ex>
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3434</ref>
<uig>akieelequ</uig>
avoir de la peine à respirer, s'essouffler, perdre haleine,
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3456</ref>
<uig>akiI t</uig>
nom d'un poisson: lotte, barbote?
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3458</ref>
<uig>akiieoa</uig>
Espèce de perche
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3463</ref>
<uig>akirequ</uig>
se sécher, se dessécher, devenir sec, se flétrir , se faner (en parlant d'herbe, d'arbre); être gelé tout au travers, jusqu'au fond,
<ex><uig>akirea KildeK</uig> être gelé jusq'au fond.</ex>
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3466</ref>
<uig>akire^ t</uig>
sec, aride, desséché, dur, ferme.
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A3467</ref>
<uig>akni</uig>
feu.
<p>134</p>
</kow>

<kow><ref>A1122</ref>
<uig>aeesoqu</uig>
changer, échanger, troquer une chose contre une autre de la même espece, p. e. un cheval contre un cheval, une fourrure contre une fourrure: 2 faire un gain illégitime, chercher à faire profit de tout.
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1123</ref>
<uig>aeesogulqu</uig>
faire échanger, ordonner de troquer un objet contre un autre.
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1127</ref>
<uig>aeesol foirejil</uig>
intérêt, proft de l'argent prêté ou bien des effets troqués
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1129</ref>
<uig>aeesolcequ</uig>
échanger, troquer un objet contre un autre avec quelq
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1130</ref>
<uig>aeeso^</uig>
fougueux, emporté, passioné, vif, pétulant.
<ex><uig>aeeso^ Nomoa</uig> arc impossible à ployer.</ex>
<ex><uig>aeeso^ Moria</uig> un cheval fongueux.</ex>
<ex><uig>aeeso^ MorI femor foikeI. feliI t Kimoa Yirnnel ügei</uig> pour un cheval fougneux il n'y a pas de repos; pour un homme inconstant; il n'y a pas de bonheur (Proverbe).</ex>
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1131</ref>
<uig>aeesomnequ</uig>
s'emporter, se mettre en fureur, s'irriter, faire du tapage
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1139</ref>
<uig>aeesomlequ</uig>
s'emporter, se mettre en fureur, s'irriter, faire du tapage
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1143</ref>
<uig>aeesorequ</uig>
se secouer.
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1148</ref>
<uig>aeesorolcequ</uig>
s'emporter, s'irriter, se mettre en fureur, menacer quelq' un lorsqu'on est en colère, lui vouloir donner des coups de poings
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1151</ref>
<uig>aeesorqu</uig>
s'emporter, s'irriter, se mettre dans une rage (en parlant d'un homme colérique, d'un cheval fougueux, d'un chien méchant): 2 avoir un désir. passionné
<ex><uig>Kimoa dor feeesoroa Hocequ</uig> mordre un homme avec fureur</ex>
<ex><uig>MennO Yeeit DO NoeeeI feeesorcO Hocemoi</uig> un méchant chien mord de rage</ex>
<p>135</p>
</kow>

<kow><ref>A1050</ref>
<uig>aeezea</uig>
S. kchan'a (pars temporis definita; Wils., "equal to thirty Calas or four minutes." 2) momentum). kchan'as (per momentum], kchandna (statim) ska cig / skad cig. cent vingtième partie d'une seconde: 2 seconde, clin d'oeil, laps de temps le plus court: 3 en un clin d'oeil:, en un instant.
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1051</ref>
<uig>aeezeeder - Nekzeeder</uig>
étoile: 2 groupe d'étoiles, groupe stellaire ou divison stellaire (mansion lunaire).
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1071</ref>
<uig>aeezeI t - beresI ügei</uig>
infini, sans fin, éternel: 2 le septième et le quatrième jour dans le mois lunaire: 3 la vingtième année du cycle sexagénaire.
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1095</ref>
<uig>aeesinnoa</uig>
sec, fade qui n'a point de saveur, qu'on ne saurait manger, comme la viande sans graisse, le gruau sans beurre, du pain rassis
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1106</ref>
<uig></uig>
desséché, rôti, essoré, séché à la fumée
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1111</ref>
<uig>aeesirequ</uig>
commencer à se faner, se sécher, se faner; 2 s'épuiser, se fatiguer, se lasser.
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1112</ref>
<uig>aeesirennilqu</uig>
rôtir, sécher, sécher au soleil, essorer, enfumer (sur le feu).
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1113</ref>
<uig>aeesiremel</uig>
desséché, rôti, essoré, séché à la fumée
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1114</ref>
<uig>aeesirnna</uig>
trop rôti, trop grillé: 2 renoncule (plante, ranuncules bulbosus).
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1149</ref>
<uig>aeesornnequ</uig>
irriter, aigrir, mettre en colère.
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1154</ref>
<uig>aeesorkilequ</uig>
se jeter sur quelq'un, sévir.
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>B2168</ref>
<uig>bisirelceK</uig>
respecter, vénérer, adorer ensemble
<p>136</p>
</kow>

<kow><ref>A1126</ref>
<uig>aeezobI - feknnoweb~I - foilO Kidelokci</uig>
immuable, inébranlable; 2 le nom d'un Bouddha
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1156</ref>
<uig>aeeda</uig>
châtré: 2 cheval hongre: 3 le vide que fait la selle sur le cheval on sur le boeuf, cavité de la selle: 4 voûte cintrée.
<ex><uig>aeeda Mekeci</uig> truie châtrée.</ex>
<ex><uig>aeeda Moria</uig> ongre, cheval coupé.</ex>
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1159</ref>
<uig></uig>
châtré: 2 cheval hongre: 3 le vide que fait la selle sur le cheval on sur le boeuf, cavité de la selle: 4 voûte cintrée.
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1159</ref>
<uig>aeedennena</uig>
voy. aqta
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1160</ref>
<uig>aeedenelequ</uig>
rire, rire à gorge- déployée
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1162</ref>
<uig>aeedennelcequ</uig>
rire, rire à gorge déployée avec les autres
<ex><uig>aeedennelcea Heeedennenelceea. feeedennenea Heeedennenea</uig> le rire de plusieurs personnes</ex>
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1163</ref>
<uig>aeedequ</uig>
verbe passif d'aqu
<ex><uig>aeedeeeO foroa</uig> lien de résidence, .séjour, retraite.</ex>
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1166</ref>
<uig>aeedelequ</uig>
châtrer, hongrer.
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1168</ref>
<uig>aeedelegulqu</uig>
ordonner de couper un étalon
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1175</ref>
<uig>aeedeci</uig>
écuyer, palefrenier, qui soigne les chevaux
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1178</ref>
<uig>aeedir</uig>
billion.
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1207</ref>
<uig>aeedoiiqu</uig>
s'accourcir , devenir plus court; se contracter, se rétrécir. se retirer (le drap se retire), se resserrer, se rider,
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A3470</ref>
<uig></uig>
immuable, inébranlable : 2 le nom d un Bouddha.
<p>137</p>
</kow>

<kow><ref>A1193</ref>
<uig>aeedonnoljequ</uig>
marcher en se courbant, traîner les pieds, se traîner, ramper.
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1198</ref>
<uig>aeedolequ</uig>
être raccourci, être contracté.
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1208</ref>
<uig>aeedoiilnnequ</uig>
accourcir. raccourcir, rendre plus court, rendre moins large, resserrer, rider, chiffonner (un habit),
<ex><uig>aeedoiilnnea KiliK</uig> lier, garrotter (les pieds à un animal</ex>
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1210</ref>
<uig>aeedornnena</uig>
lys
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1211</ref>
<uig>aeelei</uig>
excroissance d'un arbre, agaric du méleze (agaricus laricis).
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1212</ref>
<uig>aeele(</uig>
isolé, séparé, rêtirê, solitaire: 2 lieu retiré, solitude, vie solitaire: désert, lieu inhabité.
<ex><uig>aeele( keiioa</uig> un monastère retiré</ex>
<ex><uig>DeKO MinO feeele( Dor fodomO</uig> mon frere cadet se retire dans un lieu inhabité.</ex>
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1213</ref>
<uig>aeelennea</uig>
éloigné, lointain: 2 séparé, à part: 3 lieu retiré, lieu désert et tranquille, lieu de repos, lieu tranquille, solitude: 4 (chez les Bourets) parfaitement, d'une manière distinguée, de préférence
<ex><uig>aeelenna Yia foiket</uig> conversation secrete</ex>
<ex><uig>aeelenna keiioa</uig> monastere retiré.</ex>
<ex><uig>aeelenna Seiia</uig> beau, superbe, distingué, excellent</ex>
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1216</ref>
<uig>aeelenneci</uig>
ermite, anachorète
<p>138</p>
</kow>

<kow><ref>A1228</ref>
<uig>aeeleeedequ</uig>
rechercher la solitude, mener une vie solitaire, se retirer du monde.
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1230</ref>
<uig>aeeleeedO</uig>
retiré, isolé, solitaire.
<ex><uig>aeeleeedO nigen foroa dor Deiia I bisilnnequ</uig> se livrer à la contemplation divine dans un lieu retiré</ex>
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1232</ref>
<uig>aeeleeecI - feeelenneci</uig>
ermite, anachorète
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1235</ref>
<uig>aeelinnoa</uig>
épais.
<ex><uig>aeelinnoa Soircilket</uig> onguent; épais,</ex>
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1245</ref>
<uig>aee[eeder</uig>
voy. akshandar
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1256</ref>
<uig>aeeje^</uig>
pommeau émoussé d'une fléche dont la pointe est en cône.
<ex><uig>aeeje^ SomO</uig> une ﬂêche avec un pommeau en bois.</ex>
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A1257</ref>
<uig>aeejemlequ</uig>
tirer de la fléche, de cette flêche dont la pointe est en cône
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A3814</ref>
<uig>ar</uig>
ligne, trait (sur les mains, sur les pieds); raie (d'une couleur); onde, sillon (sur l'eau).
<ex><uig>Ger oa fer Dodoreeei</uig> des lignes nettes, distinctes sur les mains.</ex>
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A3816</ref>
<uig>arei</uig>
à peine, presque, peu s'en fallut, environ
<ex><uig>areI Cimei</uig> à peine, presque, peu s en fallut.</ex>
<ex><uig>areI benna</uig> trop peu, assez peu</ex>
<ex><uig>areI Yeket</uig> assez grand.</ex>
<p>139</p>
</kow>

<kow><ref>A3820</ref>
<uig>area SomO</uig>
une compagnie de soldats du palais impérial
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3832</ref>
<uig>areeknna Sidoa</uig>
Petites dents superflues chez les poulains
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3841</ref>
<uig>arenna</uig>
lent, doux, tranquille; 2 dents molaires: 3 (deux petites traits) pour distinguer la lettre cha de sa.
<ex><uig>arenna Sidoa</uig> dent molaire.</ex>
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3843</ref>
<uig>areeeea - fereiieeea</uig>
à peine, presque; à peine si.
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3847</ref>
<uig>arennedea - feriiedea</uig>
ceux qui ont des dents: 2 les animaux carnivores
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3849</ref>
<uig>arennedO</uig>
qui a des dents, dentelé
<ex><uig>arennedO foirobdol</uig> râpe, lipe, racloir.</ex>
<ex><uig>arennedO Hozoomel SomO</uig> une ﬂêche ébréchée , taillée a facettes</ex>
<p>140</p>
</kow>

<kow><ref>A3957</ref>
<uig>areiieeea</uig>
à pinme, presque, a peine si
<ex><uig>foleeO frKca berica YI DonnecejO NeiilKloa BdobesO, fereiieea kerekleKI dor Kirolcemoi</uig> tous les impôts et les offrandes à peine suffisent aux dépenses ordinaires</ex>
<ex><uig>forjidor fereiieeea kemea SeiI kereit DeKsbei</uig> avant hier à peine j'ai pu finir mon travail</ex>
<ex><uig>folo_ oa Dekil DekieeO Yia Donnorbil I fereiieeea Blinnolbei</uig> mais à peine pûrent~ils par ce discours empêcher le peuple de leur immoler des victimes.</ex>
<p>140</p>
</kow>

page:

<kow><ref>A3848</ref>
<uig>arennedequ</uig>
ébrécher, denteler, faire des dents à un instrument.
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3851</ref>
<uig>arennelequ</uig>
agir tranquillement, lentement, avec circonspéction.
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3862</ref>
<uig>areziiea - ferezea - Resiiea</uig>
boisson de l'immortalité: 2 eau bénite employée dans les temples: 3 eaux minérales
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3863</ref>
<uig>aresoa - feresO - ferisoa</uig>
peau, cuir: 2 écorce.
<ex><uig>aresoa fbesO</uig> préle (plante, equisetum arvense)</ex>
<ex><uig>aresO fldeK</uig> tanner la peau.</ex>
<ex><uig>aresoa O forea</uig> tanneur</ex>
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3879</ref>
<uig>areoa</uig>
peuple, gens, les hommes
<ex><uig>arcieeO fereoa</uig> ceux qui nettoyent.</ex>
<ex><uig>Ciriit oa fereoa</uig> militaires, armée.</ex>
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3880</ref>
<uig>aredO</uig>
chevreuil de Sibérie: 2 les animaux à fourrure: 3 qui a des dents, dentelé
<ex><uig>aredO Hozoomel SomO</uig> flêche taillée à facettes , dont le bout pointu va jusqn'au bois en augmentant</ex>
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3882</ref>
<uig>areoedeiiki</uig>
humain, propre à l'homme (vulg).
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3888</ref>
<uig>arel</uig>
île: 2 timon: brancard: 3 brancard, une des pièces latérales qui unit les deux trains
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3893</ref>
<uig>areldequ</uig>
aller lentement, se traîner à peine, être embourbé. Cet verbe se dit des charrettes dont les roues enfoncées dans la boue ou dans la neige ne sauraient agir,
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3897</ref>
<uig>arelja</uig>
troc, échange, commerce d'échange.
<p>141</p>
</kow>

<kow><ref>A3900</ref>
<uig>areljinna - ferelja</uig>
troc, échange, commerce d'échange
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3902</ref>
<uig>areljiqu</uig>
changer, troquer, échanger, faire un échange.
<ex><uig>fjea O foiber oa Cisoa Yier fereljieesea</uig> (le troupeau que) Dieu a acquis par son sang.</ex>
<ex><uig>foroa I fereljiqu</uig> changer de demeure.</ex>
<ex><uig>Nesoa Yiea fereljiqu</uig> changer sa vie au lieu de mourir, prendre une autre naissance.</ex>
<ex><uig>Ne r t fereljiqu</uig> changer le nom, prendre un autre nom</ex>
<ex><uig>Senenna fereljiqu</uig> changer l'idéei le dessein</ex>
<ex><uig>DoirI belket YI fereljiqu</uig> changer le caractère, l'extérieur</ex>
<ex><uig>MonneI MedO YilBdesoa fereljiqu</uig> changer de peau comme un serpent</ex>
<ex><uig>Kia Neria No^ I Hodeldoa kikeoa ferekia Lonna fereljiqu</uig> changer la sainte écriture remplie de pensées profondes contre des marchandises et des vins</ex>
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3903</ref>
<uig>areljigulqu</uig>
ordonner de changer, d'échanger, de faire un échange.
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3904</ref>
<uig>areljieedequ</uig>
être changé, échangé.
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3909</ref>
<uig>areljiI t</uig>
troc, échange, commerce d'échange
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3911</ref>
<uig>areljiiecia</uig>
changeur, marchand d'échange
<p>142</p>
</kow>

<kow><ref>A3913</ref>
<uig>aremena</uig>
béhémoth. hippopotame (hyppopotamus amphybius).
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3914</ref>
<uig>areme(</uig>
rare, clair-semé, dispersé, éloigné l'un de l'autre.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3920</ref>
<uig>areja</uig>
koumis très fort, esprit de vin
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3920</ref>
<uig></uig>
koumis très fort, esprit de vin.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3925</ref>
<uig></uig>
se soûler, se griser.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3930</ref>
<uig>arecewerdea</uig>
chemin sans tache: 2 le nom d'un éléphant blanc à six défenses, sur lequel Çàkyamouni, étant encore bodhisatwa dans le ciel Toushita, descendit dans le corps de sa mère Mahâmâyâ.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3949</ref>
<uig>arekI - Feriki</uig>
vin, eau de vie, boisson forte, boisson énivrante.
<ex><uig>arekI Yia fokia</uig> houblon</ex>
<ex><uig>arekI NereK</uig> faire de l'eau de vie.</ex>
<ex><uig>arekia O SieeerO</uig> lie, fèces, résidu, sédiment.</ex>
<ex><uig>arekia dor Desinnoroeesea</uig> amateur des boissons énivrantes, ivrogne</ex>
<ex><uig>arekia O Delbenna</uig> etendard du vin: 2 trois étoiles du Lion</ex>
<ex><uig>arekia O ker</uig> cabaret, taverne.</ex>
<ex><uig>Dodornnea O fereki</uig> bière</ex>
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3950</ref>
<uig>arekieci</uig>
ivrogne, riboteur.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3952</ref>
<uig>arekidequ</uig>
boire du vin, s'énivrer, se griser, riboter.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3953</ref>
<uig>arekidegulqu</uig>
ordonner de boire, du vin faire ribote
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3956</ref>
<uig>arekici</uig>
ivrogne, riboteur.
<p>143</p>
</kow>

<kow><ref>A3964</ref>
<uig>arinnoa</uig>
pur, net, propre: clair, serein: 2 chaste, intègre, innocent, vertueux, pudique: 3 véridique, honnête: 4 saint: 5 immatériel: 6 impérissable.
<ex><uig>arinnoa feiime(</uig> contrée (pure) sainte avec ses habitants</ex>
<ex><uig>arinnoa fidekedO</uig> celui qui mange des mets purs: 2 un roi de Magadha, père de Çâkyamouni</ex>
<ex><uig>arinnoa fijennor</uig> classe des saints; saints.</ex>
<ex><uig>arinnoa fosoa</uig> eau pure, claire.</ex>
<ex><uig>arinnoa fokiiel</uig> albution: 2 le nom d'un instrument musical</ex>
<ex><uig>arinnoa foroa</uig> lieu saint: temple, sanctuaire, pagode.</ex>
<ex><uig>arinnoa foinor DO Soi^ t</uig> grand monastère, collège.</ex>
<ex><uig>arinnoa foikia</uig> vierge chaste.</ex>
<ex><uig>arinnoa Sera</uig> mois saint: 2 nom du sixième mois de l'année</ex>
<ex><uig>arinnoa Seoekil</uig> ame pure, conscience pure: sainteté.</ex>
<ex><uig>arinnoa t Doeedenneeesea DoirO</uig> un gouvernement fondé sur la justice</ex>
<ex><uig>arinnoa DoirbedO CennesO</uig> du papier ﬁn, blanc, du papier de poste(?)</ex>
<ex><uig>arinnoa YeBdel</uig> une bonne conduite.</ex>
<ex><uig>Breeea O ferinnoa foroa I folqu</uig> atteindre le royaume immatériel du Bouddha</ex>
<p>144</p>
</kow>

<kow><ref>A3965</ref>
<uig>arinnoeeea</uig>
pur, innocent etc. un peu propre etc.
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3974</ref>
<uig>arinnodqaqu</uig>
épurer, rendre propre, purifier. nettoyer: 2 achever une affaire: 3 consacrer, bénir: 4 délivrer, affranchir de la matière.
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3975</ref>
<uig>arinnooeeeegulqu</uig>
ordonner d'épurer, de nettoyer, de rendre propre: 2 ordonner d'achever une affaire: 3 ordonner de consacrer, de bénir: 4 ordonnerde délivrer ou affranchir de la matière.
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3979</ref>
<uig>arinnooeeeeeeci</uig>
celui qui nettoye; celui qui consacre, béni
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3982</ref>
<uig>arinnooeeeel</uig>
action d'épurer, de nettoyer, de purifier; purification, expiation de ses péchés
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3984</ref>
<uig>arinnooeeeeldei</uig>
pur, épuré, propre, net.
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3991</ref>
<uig>arinnooequ</uig>
être pur, propre, net, épuré: s'épurer: 2 être achevé, décidé, terminé; s'achever, se terminer: :1 être consacré.
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3995</ref>
<uig>arinnolel</uig>
action d épurer, de nettoyer: 2 purification, expiation de ses péchés.
<ex><uig>arinnolel Yier fodoqu</uig> fumer de l'encens.</ex>
<p>145</p>
</kow>

<kow><ref>A3998</ref>
<uig>arigulqu</uig>
nettoyer, purifier, avoir soin de la propreté, maintenir le corps et le coeur pur et net; 2 s'abstenir de la souillure que le péché cause
<ex><uig>arinnoleeoI Gel</uig> feu puriﬁant.</ex>
<ex><uig>arinnoloa Cekerla</uig> épure-toi et abstiens-toi de toute souillure</ex>
<p>146</p>
</kow>

<kow><ref>A4009</ref>
<uig>arisO - feresoa</uig>
peau, pelicule; écorce
<ex><uig>Kimoa O ferisoa</uig> peau humaine.</ex>
<ex><uig>arisoa fldekcI Kimoa</uig> tanneur</ex>
<p>146</p>
</kow>

<kow><ref>A4011</ref>
<uig>arisoci</uig>
tanneur.
<p>146</p>
</kow>

<kow><ref>A4030</ref>
<uig>arilqu</uig>
être épuré, propre, clair, s'épurer: 2 être achevé, terminé: 3 se détruire, s'anéantir, disparaître
<ex><uig>ariloeesea foroa</uig> lieu saint, contrée sainte; sanctuaire.</ex>
<ex><uig>ariloeesea Seoekil</uig> ame pure; pensées pures, saintes.</ex>
<ex><uig>ariloeesea Seoekildea</uig> Bodhissatwas</ex>
<ex><uig>bidea O foijelket fsa feriloeesea BiO</uig> notre vue n'est pas éclaircie.</ex>
<ex><uig>DekrI ferileeoI dor YebenneljO Doseeiilea Dea I foijer t firebei</uig> lorsque le ciel devint serein je suis venu exprès pour vous voir</ex>
<ex><uig>Cesoa Sinnornnea finO ferilonneoa</uig> lorsque la neige et le vent ont cessés</ex>
<ex><uig>Menneoa feriloeesea SoBrnnea O fmona</uig> devant une pyramide véritablement sainte</ex>
<ex><uig>MesI feriloeesea belket biliit</uig> sagesse abstraite. </ex>
<p>146</p>
</kow>

<kow><ref>A4017</ref>
<uig>arilnnequ</uig>
nettoyer (vaisselle, habit, etc.), sarcler, arracher les mauvaises herbes: 2 arranger: 3 détruire, extirper, eflacer , anéantir: 4 guérir; 5 soustraire, retrancher un nombre d'un autre.
<ex><uig>fbeocia I MinO MesI ferilnnea Sior( t</uig> daignez me guérir de ma maladie</ex>
<ex><uig>Nisweni_ I ferilnnequ</uig> expier les péchés, se puriﬁer.</ex>
<ex><uig>Hennocia MennO YI ferilnnequ</uig> réparer les fautes commises.</ex>
<ex><uig>HolenneI Hodel I ferilnnequ</uig> exterminer les voleurs , les brigands</ex>
<ex><uig>Sesiit ferilnnequ</uig> éloigner le soupçon, détruire le soupçon; croire</ex>
<ex><uig>Ye^ dekI feiol I ferilnnequ</uig> délivrer le chemin de danger, rendre les chemins libres.</ex>
<ex><uig>Yobeleeit ooa Yiea ferilnnemoi</uig> je me délivre , je m'affranchis des tourments</ex>
<ex><uig>keiiKlokcI Gocia Doirbea foisoit fca ferbea nigen finO ferilnnea</uig> du nombre de trente-quatre consonnes ayant rejette (retranché) onze</ex>
<p>147</p>
</kow>

<kow><ref>A3962</ref>
<uig>ari(</uig>
voy arigun
<ex><uig>ari( Yosoa t Doiroksea</uig> celui qui est né d'une vierge.</ex>
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4020</ref>
<uig>arilnnegulqu</uig>
ordonner de nettoyer, d'épurer. de sarcler, de détruire, de soustraire, de retrancher
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4022</ref>
<uig>arilnneeeedequ</uig>
être nettoyé, épuré, lavé, sarclé, détruit, soustrait, retranché.
<ex><uig>Hora Yia fosoa t ferilnneeedequ</uig> être lavé par l'eau pluvîale.</ex>
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4038</ref>
<uig>ariki</uig>
voy, araki
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4055</ref>
<uig>ariI t - HodoeedO</uig>
haut, excellent; digne de respect, respectable; saint: 2 le nom propre des Hindous, en opposition avec les Mléchhas, c'est-à-dire les barbares, qui n'observent pas la loi brahmanique
<ex><uig>ariI t belO</uig> Khonchim (Ch. Kouan chi in) bodhissatwa.</ex>
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4060</ref>
<uig>ariiedea</uig>
les animaux carnivores.
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4061</ref>
<uig>ariiedO</uig>
un daim, un chevreuil sauvage
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4064</ref>
<uig>ariiewerdea - Hodoeedea O foroa</uig>
la demeure des hommes respectables; le royaume des Bouddhas: 2 une sainte contrée dans l'Inde, entre Himalaya et Windya.
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4065</ref>
<uig>arO</uig>
dos, derrière: 2 nord: 3 après, derrière, à la suite de.
<ex><uig>arO beI t</uig> la partie postérieure du corps, le dos; gigot, quartier de derriere d un animal.</ex>
<ex><uig>Cennesoa O ferO dor</uig> sur le revers dune feuille de papier</ex>
<ex><uig>annola Yia ferO</uig> coté postérieur d'une montagne , derière la montagne.</ex>
<ex><uig>arO Hekili(</uig> perdrix des steppes (tetrao arenaria).</ex>
<ex><uig>arO Horcia</uig> Arou-Khortchin , nom d'un ayinak en Mongolie</ex>
<ex><uig>aO Yia Doisilket</uig> coussin d'un canapé sur lequel on appuie le dos.</ex>
<ex><uig>arO Yia Yera</uig> aie, ulcère ou furoncle qui vient entre les épaules.</ex>
<ex><uig>arO Yia Mennejinnor</uig> petite étrille en corne, en bois, en ivoire pour gratter le dos.</ex>
<ex><uig>Ger oa ferO</uig> le dessus de la main.</ex>
<ex><uig>beI t Yia ferO</uig> épine du dos; dos, derrière.</ex>
<ex><uig>kejiket ferO dor Yiea forkiqu</uig> rejetter sa tresse en arriere.</ex>
<p>148</p>
</kow>

<kow><ref>A4066</ref>
<uig>arooeeea - ferinnoeeea</uig>
agréable, aimable: 2 intelligent, qui a du savoir-faire, de l'habileté; homme entendu et expéditif.
<p>149</p>
</kow>

<kow><ref>A4067</ref>
<uig>arooeeeedei</uig>
agréable, aimable, beau à voir.
<p>149</p>
</kow>

<kow><ref>A4069</ref>
<uig>aro(</uig>
vase fait d'une éclisse mince de tilleul, panier de bois très-mince (pour rassembler du chauffage.
<ex><uig>aro( Yiea MoldoljO Delbiqu</uig> se décharger d'un panier.</ex>
<p>149</p>
</kow>

<kow><ref>A4092</ref>
<uig>aror t</uig>
mirobolan emblic (Phyllanthus L. Terminalia chedula Roxb)
<ex><uig>aror t ke$ DeI keekkerket</uig> un petit tambour en forme de myrobolan</ex>
<ex><uig>aror t Yola</uig> lanterne d'une forme ovale</ex>
<p>149</p>
</kow>

<kow><ref>A4070</ref>
<uig>aroeeea - Deiia I Deroeesea</uig>
vénérable, respectable: 2 l'un des dégrés supérieurs dans l'échelle des saints bouddhiques. La traduction mongole est faite d'après la tibetaine, qui était bien incorrecte, dgra bcom pa et designe le vainqueur, le destructeur d'ennemi, c'est-à dire la volupté sensuelle. La dernière expression veut dire en Sanscr, arihan.
<p>150</p>
</kow>

<kow><ref>A4094</ref>
<uig>arnna</uig>
moyen, ressource, expédient, manière d'agir: 2 art, le savoir: 3 ruse, sagacité, finesse; adresse, habileté: 4 astuce, artifice, stratagême, tromperie, fourberie: 5 génie, faculté d'invention, invention. 6 sensualité; matière. 7 élément posotif procréatif, en chinois yang.
<ex><uig>aleeeoI fca foiber t fernna ügei</uig> il n'y pas d'autre moyen que de faire mourir.</ex>
<ex><uig>arnna fkesiit</uig> notes musica1es</ex>
<ex><uig>arnna fKskiK</uig> inventer un moyen.</ex>
<ex><uig>arnna Yia foinisoa</uig> ruse, artifice.</ex>
<ex><uig>arnna ügei</uig> impossible, il n'y a aucun moyen: absolument, infailliblement, immanquablement; certainement, certes, assurément</ex>
<ex><uig>arnna foikeI Blqu</uig> n'avoir aucun moyen, être réduit à l'extrémité</ex>
<ex><uig>arnna Yia Hennelnna</uig> porte d'élement positif (yang): 2 deux étoiles du Centaure</ex>
<ex><uig>arnna bea berequ</uig> s'inqmeter, s'alarmer, se desesperer.</ex>
<ex><uig>arnna beremioa</uig> la subtilité, un des six moyens dus salut</ex>
<ex><uig>arnna bea bereeedequ</uig> épuiser tous les moyens , n'avoir plus de ressources</ex>
<ex><uig>arnna biliit</uig> nature et sagesse, matiere et esprit.</ex>
<ex><uig>arnna Bdolnna</uig> un dessein prémédité, vue malintentionnée, ruse, artiﬁce, astuce.</ex>
<ex><uig>arnna dennea forogulqu</uig> tendre des pièges à qu.; surpasser quelqu'un en ﬁnesse. en ruse.</ex>
<ex><uig>foeknnoca foikeI BlbesO HedoljO fernna ügei</uig> sans bateau il est impossible de traverser la rivière.</ex>
<ex><uig>arnna Yeli</uig> ruse, artifice, astuce, tromperie, fourberie: 2 allusion, erreur; action de détourner quelqu'un du vrai chemin.</ex>
<ex><uig>arnna YelI ügei</uig> sans ruse; vrai, sincère, franc, candide,</ex>
<ex><uig>arnna YelI DO</uig> astutieux, ruse; illusoire.</ex>
<ex><uig>forea fernne_ Yier</uig> par des moyens sages et habiles.</ex>
<ex><uig>forea fernna</uig> artiﬁce, ruse; sagacite, ﬁnesse.</ex>
<ex><uig>forea fernna ügei</uig> simple, sans ruse, franc.</ex>
<ex><uig>Hennorme( fernne_ oa frket ber Breeea O Hodo( I ker folqu</uig> avec de la,ruse il est impossible d atteindre la sainteté de Bouddha</ex>
<ex><uig>Breeea O frde^ ooa I GernneeeoI fernna BiO</uig> ils servent de moyens a faire éclater les qualités de Bouddha</ex>
<ex><uig>MennO NoiKooa oa fernna dor foroqu</uig> être pris dans les ﬁlets des méchants camarades.</ex>
<ex><uig>Merkea fernna</uig> sagacite, ﬁnesse.</ex>
<p>150</p>
</kow>

<kow><ref>A4109</ref>
<uig>areee(</uig>
bord, bordure, lisière d'une étoffe. 2 gcod phthiesie, consomption, marasme,
<ex><uig>Yeket fereee( bideket fbeoecia</uig> phthiesie, consomption.</ex>
<p>150</p>
</kow>





</list>
